<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue un chapitre du livre                              -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte                             -->


<!-- Les chapitres sont divisés en trois parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. -->

<chapter xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="chap-espvec">   <!-- Ajouter l'identifiant du chapitre après le - du xml:id -->
    <title> Espaces vectoriels </title>
    <introduction xml:id= "intro-espvec">  <!-- Ajouter le même identifiant du chapitre après le - du xml:id -->
    <p>Jusqu'à maintenant, on a utilisé plusieurs termes sans vraiment les définir. Par exemple, on parle des espaces <m>\R^n</m>, mais qu'est-ce qu'un espace de façon plus spécifique? On a aussi parlé de dimension, par exemple
    on dit qu'une droite est un objet à une dimension et un plan est un objet à deux dimensions. Intuitivement, on peut comprendre dans le contexte géométrique le concept de dimension, mais qu'est-ce qui caractérise un objet à quatre, sept ou
    douze dimensions?</p>
    <p>On reviendra sur le concept des quatre (sous) espaces fondamentaux d'une matrice. On sera en mesure de comprendre la dimension de ces espaces dans un contexte plus général. On reviendra également sur le concept d'espace engendré
    par un ensemble de vecteurs (le span). Si un <m>V=\vspan(\vec{v}_1,\vec{v}_2,\ldots , \vec{v}_n)</m> et qu'on considère <m>W_1=\vspan(\vec{v}_2,\vec{v}_3,\ldots , \vec{v}_n)</m>, est-ce que <m>W_1 =V</m> ou peut-être <m> W_1 \subset V</m>?
    Au contraire si on considère <m>W_2=\vspan(\vec{v}_1,\vec{v}_2,\ldots , \vec{v}_n,\vec{v}_{n+1})</m>, a-t-on cette fois <m>W_2=V</m> ou <m>W_2\supseteq V</m>?</p>
    <p>Le but principal de ce chapitre est de montrer que les résultats en algèbre linéaire s'appliquent dans un contexte bien plus grand que celui des espaces <m>\R^n</m>. Tout comme la dérivée consiste en une approximation
    linéaire d'une fonction autour d'un point, il est possible de linéariser plusieurs objets en mathématique et d'utiliser les résultats d'algèbre linéaire pour les analyser. Des exemples spécifiques seront donnés au 
    chapitre <xref provisional="chap-applications"/>.</p>
    <p>Dans ce chapitre, on définit les notions de sous-espace vectoriel, indépendance linéaire, base, dimension et d'espace vectoriel.</p>
    </introduction>
    
    <!-- Sections à inclure, dans des fichiers xml différents -->
    <xi:include href="Section_ssesp.xml" />
    <xi:include href="Section_bases.xml" />
    <xi:include href="Section_quatreespaces.xml"/>
    <conclusion xml:id="concl-espvec">  <!-- Ajouter le même identifiant du chapitre après le - du xml:id -->
    
    </conclusion>
    <!-- Possibilité de faire des exercices récapitulatif -->
</chapter>
