<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue une section du livre                              -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-SA 4.0                                                               -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte                             -->

<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-espaces">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title> Espaces vectoriels </title>
    <introduction xml:id= "intro-espaces">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <p>Aller aux <xref provisional="exo-espaces">exercices</xref> de la section.</p>
    <p>Dans ce chapitre, on a vu que chaque sous-espace vectoriel de dimension <m>k</m> dans <m>\mathbb{R}^n</m> se comporte de manière similaire à une copie de <m>\mathbb{R}^k</m>. Ainsi, un plan, peu importe l'espace dans lequel il se trouve, se comporte essentiellement comme <m>\mathbb{R}^2</m>. La structure d'addition et de multiplication par un scalaire obéit à des règles précises qui font en sorte que des éléments d'un sous-espaces demeurent dans le sous-espace lorsqu'ils sont combinés par ces opérations. On s'intéresse maintenant à généraliser cette structure et voir si ces règles s'appliquent en dehors du contexte des vecteurs et des nombres. On peut penser aux fonctions, qui demeurent des fonctions lorsqu'additionner ou multiplier par des nombres réels, ou encore plus simplement aux polynômes. Si on pouvait montrer une forme d'équivalence entre ce que l'on a fait avec <m>\mathbb{R}^n</m> et ses sous-espaces et d'autres objets mathématiques ayant des opérations similaires, on pourrait peut-être utiliser beaucoup des résultats démontrés précédemment et les appliquer dans ces nouveaux contexte.</p>
    </introduction>
    
    <!-- Sous-sections à écrire, à même ce fichier -->
    
    <conclusion xml:id="concl-espaces">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    
    </conclusion>
   <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous--> 
   <!--<xi:include href="Exercices_.xml"/> -->
</section>
