<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- Ce fichier constitue un fichier auxiliaire du livre                     -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Copyright (C) 2019  Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte         -->
<!-- Licence à venir                                                        -->
<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->
<section xml:id="sec-droitesplans" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <title>Droites et plans</title>
  <introduction xml:id="intro-droitesplans">
      <p>Aller aux <xref ref="exo-droitesplans">exercices</xref> de la section.</p>
       <p>Lorsqu'on multiplie un vecteur par un scalaire, le vecteur garde la même
    direction. En observant l'extrémité du vecteur 
    <m>c\vec{u}</m> lorsque 
    <m>c</m> parcourt l'ensemble des nombres réels, on remarque qu'elle trace une droite. De même, si l'on a deux vecteurs non nuls et non
    parallèles 
    <m>\vec{u},\vec{v}</m> et que l'on considère les vecteurs 
    <m>a\vec{u}+b\vec{v}</m> lorsque 
    <m>a,b\in \R</m>, on remarque que ces vecteurs se retrouvent toujours sur
    un plan.</p>
    <p>Dans cette section, on introduit la notion de combinaison linéaire de
    vecteurs et on définit vectoriellement la notion de droite et de plan. On
    effectue aussi certains calculs, par exemple de distance, à l'aide des
    outils développés jusqu'à maintenant.</p>
  </introduction>
  <!-- Sous-sections à écrire, à même ce fichier -->
  <subsection xml:id="sssec-droites">
    <title>Les droites</title>
    <p>Lorsque deux ou plusieurs vecteurs qui sont multipliés par un scalaire
    sont additionnés, on parle alors de 
    <em>combinaison linéaire</em>. </p>
    <definition xml:id="def-comblin">
      <statement><p>Si l'on a 
    <m>n</m> vecteurs 
    <m>\vec{u}_1,\vec{u}_2,\ldots , \vec{u}_n</m>, une combinaison linéaire de
    ces vecteurs est s'écrit 
    <me>a_1\vec{u}_1+a_2\vec{u}_2+\cdots +a_n\vec{u}_n, \, \text{ où } a_i\in
    \R \, \text{ pour tout } i=1,2,\ldots , n</me>.</p></statement>
    </definition>
    <aside><p>Le symbole 
    <m>\forall</m> signifie « pour tout. » Par exemple, l'expression mathématique 
    <m>f(x)&gt;0 \, \forall x\in\R</m> se lit 
    <m>f(x)</m> est plus grand que zéro pour tout 
    <m>x</m> réel.</p></aside> 
    <p>Les coefficients 
    <m>a_1,a_2,\ldots, a_n</m> sont parfois appelés les poids de la combinaison
    linéaire.</p>
    <p>La multiplication par un scalaire, un cas limite de combinaison
    linéaire, sera aussi considérée comme une combinaison linéaire d'un seul
    vecteur. À l'aide d'un certain nombre de vecteurs et des combinaisons
    linéaires, il est possible de générer (ou engendrer) d'autres vecteurs. Par
    exemple, un vecteur seul peut générer tout autre vecteur parallèle par la
    bonne combinaison linéaire, alors que deux vecteurs non parallèles de 
    <m>\R^2</m> pourront engendrer n'importe quel vecteur de 
    <m>\R^2</m>. La figure de l'exemple interactif <xref ref="ex-comblin" /> permet de comprendre ces exemples de manière intuitive, alors que
    les détails techniques seront abordés avec le concept de base d'un espace
    au chapitre 
    <xref provisional="chap-base" />.</p>
    <example xml:id="ex-comblin">
      <title>Combinaison linéaire de deux vecteurs: dynamique</title>
      <p>Dans cet exemple, on considère, pour des vecteurs 
      <m>\vec{u},\vec{v}</m> de 
      <m>\R^2</m>,  les combinaisons de la forme 
      <m>a\vec{u}</m> et 
      <m>a\vec{u}+b\vec{v}</m>. En se référant à la figure 
      <xref ref="fig-comblin" />, sans toucher aux vecteurs de départ, on
      s'intéresse aux questions suivantes: 
      <ol>
        <li>
          <p>Au départ, les poids de la combinaison linéaire valent 
          <m>0</m>. En laissant l'un des paramètres nul et en faisant varier
          l'autre, on observe que la combinaison linéaire n'est qu'une
          multiplication par un scalaire. Celle-ci se déplace sur une
          droite. Ceci est cohérent avec les observations faites lors de
          l'exemple 
          <xref ref="ex-geomultscal" />.</p>
        </li>
        <li>
          <p>En cliquant sur "grille" et en prenant des valeurs entières de 
          <m>a</m> et 
          <m>b</m>, on observe que les multiplications de 
          <m>\vec{u}</m> et 
          <m>\vec{v}</m>, respectivement par les scalaires <m>a</m> et <m>b</m>, se retrouvent aux intersections de la grille. Si, en plus,
          on fait afficher la combinaison linéaire, on peut voir
          géométriquement l'addition des vecteurs 
          <m>a\vec{u}</m> et 
          <m>b\vec{v}</m>.</p>
        </li>
        <li>
          <p>On fixe une valeur de 
          <m>b</m> quelconque, entière ou non et on laisse varier 
          <m>a</m>. Qu'observe-t-on?</p>
        </li>
        <li>
          <p>Est-il possible de décrire n'importe quel vecteur de 
          <m>\R^2</m> comme une combinaison linéaire de 
          <m>\vec{u}</m> et 
          <m>\vec{v}</m> ? Cette question revient à dire, étant donné un vecteur
          
          <m>\vec{w}=(w_1,w_2)</m>, que l'on peut trouver des coefficients 
          <m>a,b</m> tels que 
          <me>a\begin{pmatrix}u_1\\u_2 \end{pmatrix}+b\begin{pmatrix}v_1\\v_2
          \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}w_1\\w_2 \end{pmatrix}</me>. Puisque
          deux vecteurs sont égaux si leurs composantes respectives le sont, on
          obtient les deux équations suivantes: 
          <md>
            <mrow>au_1+bv_1&amp;=w_1</mrow>
            <mrow>au_2+bv_2&amp;=w_2</mrow>
          </md>. Ce type de paires d'équations à résoudre est appelé un système
          d'équations linéaires et sera l'objet d'étude du chapitre 
          <xref ref="chap-SEL" />.</p>
          <p>Il est assez simple de voir intuitivement que, dès que deux
          vecteurs sont non parallèles dans 
          <m>\R^2</m>, on peut écrire n'importe quel autre vecteur en fonction
          de ceux-ci. Un clic sur "Cible" fera apparaitre un point (plutôt
          qu'un vecteur, pour ne pas encombrer davantage la figure). À l'aide
          des curseurs, il devrait être possible de trouver une combinaison
          linéaire dont l'extrémité sera le point "Cible".</p>
        </li>
        <li>On observe ce qui se passe lorsque les vecteurs initiaux sont
        changés, en particulier si 
        <m>\vec{u}</m> et 
        <m>\vec{v}</m> sont parallèles.</li>
      </ol></p>
      <figure xml:id="fig-comblin">
        <caption>Combinaison linéaire dans 
        <m>\R^2</m> </caption>
        <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
        xml:id="geog-comblin">
          <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/comblin.ggb"
          surface="geogebra" xml:id="slate-comblin">setCoordSystem(-8, 8,-8,8);
          showResetIcon(true);</slate>
          <instructions>
            <p>Il est possible de déplacer les vecteurs 
            <m>\vec{u},\vec{v}</m>. En cliquant sur "combinaison linéaire", on
            fait apparaitre le vecteur 
            <m>a\vec{u}+b\vec{v}</m>. Les coefficients 
            <m>a</m> et 
            <m>b</m > peuvent être changés à l'aide des curseurs. On
            peut aussi afficher une grille suivant les multiples entiers des
            vecteurs 
            <m>\vec{u}</m> et 
            <m>\vec{v}</m>.</p>
          </instructions>
        </interactive>
      </figure>
    </example>
    <p>Les observations de l'exemple 
    <xref ref="ex-comblin" /> permettent de voir que les vecteurs et les droites
    sont des notions étroitement liées. On est tous et toutes capables de déterminer
    l'équation d'une droite, souvent de la forme 
    <m>y=ax+b</m>, à l'aide d'informations comme deux points appartenant à la
    droite ou encore d'un point et de la pente. Pourquoi, alors, développer une
    théorie vectorielle pour un objet aussi bien connu?</p>
    <p>La réponse à cette question se trouve en particulier dans 
    <m>\R^3</m>. En effet, l'équation 
    <m>y=ax+b</m> vue dans <m>\R^3</m> décrit non pas une droite, mais un plan (plus d'information sur les plans
    dans la sous-section 
    <xref ref="sssec-plans" />). Pour comprendre cela, on rappelle qu'un point
    dans 
    <m>\R^3</m> est composé d'une valeur 
    <m>x,y</m> et 
    <m>z</m>. Comme l'équation 
    <m>y=ax+b</m> lie les variables 
    <m>x</m> et 
    <m>y</m>, mais laisse 
    <m>z</m> libre, pour chaque couple 
    <m>x,y</m> satisfaisant l'équation 
    <m>y=ax+b</m>, il existe une infinité de valeurs 
    <m>z</m> la satisfaisant aussi, d'où le plan plutôt que la droite. Une
    approche vectorielle permettra de décrire une droite dans 
    <m>\R^3</m> et ainsi de surmonter cette difficulté.</p>
    <p>Une droite passant par l'origine 
    <m>\mathcal{D}_0</m>, dans 
    <m>\R^2</m> ou 
    <m>\R^3</m>, peut toujours être décrite comme l'ensemble des points 
    <m>P(x,y)</m> ou 
    <m>P(x,y,z)</m> atteints par la multiplication d'un certain vecteur 
    <m>\vec{v}</m> par un scalaire réel. Le vecteur 
    <m>\vec{v}</m> est appelé le vecteur directeur de la droite 
    <m>\mathcal{D}_0</m>. On donne alors l'équation vectorielle de la droite comme étant
    l'ensemble des points 
    <m>P</m> tels que 
    <me>\vecl{OP}=c\vec{v} \quad c\in \R</me>.</p>
    <p>Évidemment, toute droite ne passe pas par l'origine. Si une droite 
    <m>\mathcal{D}</m> ne passant pas par l'origine passe par un point 
    <m>A</m> quelconque, mais est parallèle à une droite 
    <m>\mathcal{D}_0</m>, qui passe par l'origine, on peut obtenir une équation
    vectorielle pour 
    <m>\mathcal{D}</m> en translatant les points de la droite 
    <m>\mathcal{D}_0</m> le long du vecteur 
    <m>\vecl{OA}</m>. On obtient alors l'équation 
    <men xml:id="eq-droitevec">\vecl{OP}=c\vec{v}+\vecl{OA}</men>, où 
    <m>\vec{v}</m> est le vecteur directeur de la droite 
    <m>\mathcal{D}_0</m>.
    <!-- geogebra pour la translation de D0 vers D -->
    Le vecteur directeur est l'équivalent de la pente 
    <m>a</m> et le point 
    <m>A</m> est l'équivalent de l'ordonnée à l'origine 
    <m>b</m> dans l'équation 
    <m>y=ax+b</m>.</p>
    <p>Connaitre le vecteur directeur est un peu l'équivalent de connaitre la
    pente de la droite. Parfois, on connait deux points 
    <m>A,B</m> et on veut trouver l'équation de la droite passant par ces
    points. On peut créer un vecteur directeur en déterminant le vecteur
    reliant 
    <m>A</m> et 
    <m>B</m>.</p>
    <example xml:id="ex-eqdroite-1">
      <title>L'équation de droites</title>
      <statement><p>Considérons le point 
      <m>A(3,-2)</m> de 
      <m>\R^2</m> et les points 
      <m>B(1,1,-2)</m> et 
      <m>C(-3,2,1)</m>. On cherche l'équation de la droite dans 
      <m>\R^2</m> qui passe par le point 
      <m>A</m> et qui a la même direction que la droite 
      <m>\mathcal{D}_0: \vecl{OP}=c (1,-5)</m> et l'équation de la droite dans 
      <m>\R^3</m> qui passe par 
      <m>B</m> et 
      <m>C</m>.</p></statement>
      <solution><p>La première partie est assez simple, puisque toute
      l'information nous est donnée. On connait un point de la droite et la
      direction. L'équation est donc 
      <me>\mathcal{D}_1: \vecl{OP}=c(1,-5)+(3,-2)</me>.</p></solution>
      <solution><p>Pour la seconde partie, on doit d'abord trouver un vecteur
      directeur pour la droite. Le vecteur 
      <m>\vecl{BC}=(-3,2,1)-(1,1,-2)=(-4,1,3)</m> fera l'affaire. Pour un point,
      on a le choix entre 
      <m>B</m> ou 
      <m>C</m>, n'importe lequel fera l'affaire. On obtient finalement 
      <me>\mathcal{D}_2: \vecl{OP}=c(-4,1,3)+(1,1,-2)</me>.</p></solution>
    </example>
    <p>Pour une droite dans 
    <m>\R^2</m>, il n'y a qu'une seule paire de nombres 
    <m>a,b\in \R</m> décrivant la droite sous la forme 
    <m>y=ax+b</m>. Par contre, cette équation peut être multipliée par n'importe
    quelle constante 
    <m>c\neq 0</m> et la nouvelle équation 
    <m>cy=cax+cb</m> décrit toujours la même droite, sous une forme moins
    conventionnelle. L'équation vectorielle d'une droite n'est pas unique. En
    effet, n'importe quel point 
    <m>A</m> sur la droite peut être utilisé comme point de départ et n'importe
    quel multiple non nul du vecteur directeur peut être utilisé. En fait, on
    devrait parler d'une équation vectorielle de la droite plutôt que de
    l'équation vectorielle, mais on accepte cet abus de langage.</p>
    <example xml:id="ex-eqdroite-2">
      <title>L'équation vectorielle n'est pas unique</title>
      <p>On reprend l'équation de la droite dans 
      <m>\R^3</m> de l'exemple 
      <xref ref="ex-eqdroite-1" />
      <me>\vecl{OP}=c(-4,1,3)+(1,1,-2)</me>. En utilisant le point 
      <m>C</m> plutôt que le point 
      <m>B</m> et un vecteur parallèle à 
      <m>\vecl{BC}=(-4,1,3)</m>, disons en le multipliant par 
      <m>-2</m>, on obtient une nouvelle représentation pour la droite 
      <m>\mathcal{D}_2</m> : 
      <me>\mathcal{D}_2: \vecl{OP}=k(8,-2,-6)+(-3,2,1)</me>. On remarque l'utilisation du
      scalaire 
      <m>k</m> plutôt que 
      <m>c</m> afin d'évoquer la différence entre les deux équations. On aurait
      pu utiliser 
      <m>c</m> également, en gardant en tête qu'une valeur de 
      <m>c</m> dans la première représentation de la droite ne donnera pas
      nécessairement le même point que cette même valeur de 
      <m>c</m> dans la nouvelle représentation.</p>
      <p>Comment s'assurer que ces deux équations décrivent la même droite? Une
      manière simple est de partir de l'une des équations et de montrer que
      l'on peut arriver à l'autre par une suite de manipulations algébriques.
      Dans notre cas, on a 
      <md>
        <mrow>\vecl{OP}&amp;=c(-4,1,3)+(1,1,-2)</mrow>
        <mrow>&amp;=c(-4,1,3)+(1,1,-2)+(-4,1,3)-(-4,1,3)</mrow>
        <mrow>&amp;=(c-1)(-4,1,3)+(-3,2,1)</mrow>
        <mrow>&amp;=\frac{c-1}{2}(8,-2,-6)+(-3,2,1)</mrow>
        <mrow>&amp;=k(8,-2,-6)+(-3,2,1)</mrow>
      </md>, où 
      <m>k=\frac{c-1}{2}</m>. Comme on peut faire les opérations dans l'ordre
      inverse, les deux représentations sont équivalentes.</p>
    </example>
    <p>On va maintenant s'intéresser à réconcilier la forme vectorielle d'une
    droite à la forme standard 
    <m>y=ax+b</m>, pour les droites de 
    <m>\R^2</m>.</p>
    <example xml:id="ex-stdavec">
      <title>De la forme standard à la forme vectorielle</title>
      <p>Considérons une droite dans 
      <m>\R^2</m>, par exemple 
      <m>y=3x-4</m>. Sous forme vectorielle, on cherche à exprimer l'ensemble
      de points 
      <m>P</m> sur la droite. Ces points sont de la forme 
      <m>(x,y)=(x,3x-4)</m>. On peut décomposer cette forme afin d'obtenir la
      forme vectorielle. 
      <md>
        <mrow>\vecl{OP}&amp;=(x,y)</mrow>
        <mrow>&amp;=(x,3x-4)</mrow>
        <mrow>&amp;=(x,3x)+(0,-4)</mrow>
        <mrow>&amp;=x(1,3)+(0,-4)</mrow>
      </md>. On trouve donc une droite de vecteur directeur 
      <m>(1,3)</m> passant par le point 
      <m>(0,-4)</m>. On Remarque qu'en suivant cette démarche, la première
      composante du vecteur directeur sera toujours 
      <m>1</m>, et la seconde correspondra à la pente de la droite.</p>
      <p>Évidemment, ce n'est pas la seule forme valide pour décrire la droite
      vectoriellement.</p>
    </example>
    <example xml:id="ex-vecastd">
      <title>De la forme vectorielle à la forme standard</title>
      <p>Considérons une droite dans 
      <m>\R^2</m>, par exemple 
      <m>\vecl{OP}=c(3,2)+(5,-1)</m>. On cherche la forme 
      <m>y=ax+b</m> de cette droite. Plusieurs démarches sont possibles. On peut
      facilement trouver deux points en utilisant deux scalaires différents
      dans la forme vectorielle. Par la suite, la démarche usuelle mènera à
      l'équation de la droite.</p>
      <p>On peut aussi y aller avec l'interprétation géométrique du vecteur
      directeur. Le vecteur 
      <m>(3,2)</m> correspond à un déplacement horizontal de 
      <m>3</m> unités et un déplacement vertical de 
      <m>2</m> unités. Ceci nous donne la pente 
      <m>a=\frac{2}{3}</m>. Pour trouver l'ordonnée à l'origine, qui correspond à la valeur de <m>y</m> lorsque <m>x=0</m>, il suffit de
      mettre la première composante de la forme vectorielle à <m>0</m> et de trouver la valeur de <m>c</m> pour laquelle cela est possible. Si <m>0=3c+5</m>, alors <m>c=-\frac{5}{3}</m>. On trouve alors l'ordonnée à l'origine en remplaçant cette valeur de <m>c</m> dans la deuxième composante du vecteur, soit
      <m>y=2\pfrac{-5}{3}-1=-\frac{13}{3}</m>. La droite est donc aussi décrite
      par l'équation 
      <me>y=\frac{2}{3}x-\frac{13}{3}</me>.</p>
    </example>
    <p>En regardant de manière plus détaillée l'équation vectorielle d'une
    droite 
    <m>\mathcal{D}</m>, plus particulièrement avec la notation verticale pour les vecteurs, on
    découvre une autre manière de décrire la droite, composante par composante.
    <!--mdn>
      <mrow xml:id="eq-vec3">\mathcal{D}&amp;: &amp;\vecl{OP}&amp;=c\vec{v}+\vecl{OA}</mrow>
      <mrow xml:id="eq-vec3verticale">\mathcal{D}&amp;: &amp;\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}&amp;=c
      \begin{pmatrix}v_1\\v_2\\v_3\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}a_1\\a_2\\a_3\end{pmatrix}</mrow>
      <mrow xml:id="eq-para3">\mathcal{D}&amp;: &amp; &amp; \!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\begin{cases}
      x&amp;= cv_1+a_1\\ y&amp;=cv_2+a_2 \\ z&amp;=cv_3+a_3\end{cases}</mrow>
    </mdn>--> 
      <men xml:id="eq-vec3">\mathcal{D}: \vecl{OP}=c\vec{v}+\vecl{OA}</men>
      <men xml:id="eq-vec3verticale">\mathcal{D}: \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}=c
      \begin{pmatrix}v_1\\v_2\\v_3\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}a_1\\a_2\\a_3\end{pmatrix}</men>
      <men xml:id="eq-para3">\mathcal{D}:\begin{cases}
      x= cv_1+a_1\\ y=cv_2+a_2 \\ z=cv_3+a_3\end{cases}</men>. 
      Cette dernière manière de décrire la droite 
    <m>\mathcal{D}</m> est appelée la forme paramétrique d'une droite, ou encore les
    équations paramétriques d'une droite. On y voit d'ailleurs que chaque
    composante 
    <m>x,y</m> et 
    <m>z</m> est en quelque sorte elle-même l'équation d'une droite, 
    <m>x=cv_1+a_1, y=cv_2+a_2</m> et 
    <m>z=cv_3+a_3</m>. La variable indépendante ici est 
    <m>c</m> et chaque composante du vecteur 
    <m>\vec{v}</m> est associée à la "pente", alors que les composantes du vecteur 
    <m>\vecl{OA}</m> sont associées aux "ordonnées à l'origine".</p>
    <p>Les équations paramétriques se généralisent à des courbes quelconques
    dans le plan ou l'espace. Ce sujet est exploré dans la section <xref provisional="sec-upplvec"/>.</p>
    <p>On regarde une autre manipulation de l'équation d'une droite. Celle-ci
    ne sera valide que pour une droite dans 
    <m>\R^2</m>, mais reste toutefois importante. On considère à nouveau les
    équations paramétriques d'une droite dans 
    <m>\R^2</m> : 
    <men xml:id="eq-para2">\mathcal{D}: \begin{cases} x= cv_1+a_1\\ y=cv_2+a_2 \end{cases}</men>. On va
    tenter d'éliminer le paramètre 
    <m>c</m>, un peu comme on l'a fait à l'exemple 
    <xref ref="ex-vecastd" />. On utilsera cependant une autre méthode, qui
    sera en quelque sorte un avant-gout de la section 
    <xref ref="sec-GJ"/>. On multiplie les équations
    paramétriques par 
    <m>v_2</m> pour la première et 
    <m>v_1</m> pour la seconde afin d'obtenir 
    <me>\mathcal{D}: \begin{cases} v_2x= cv_1v_2+a_1v_2\\ v_1y=cv_1v_2+a_2v_1
    \end{cases}</me>. On soustrait maintenant la première équation de la
    seconde pour obtenir 
    <md>
      <mrow>v_1y-v_2x&amp;=cv_1v_2+a_2v_1-cv_1v_2-a_1v_2</mrow>
      <mrow>v_1y-v_2x&amp;=a_2v_1-a_1v_2</mrow>
    </md>. On simplifie un peu l'écriture en posant 
    <m>a=-v_2,b=v_1</m> et 
    <m>c=a_2v_1-a_1v_2=aa_1+ba_2</m>. On obtient alors 
    <men xml:id="eq-normale2">\mathcal{D}: \, ax+by=c</men>, une forme semblable à la forme standard, mais plus
    générale. En effet, avec la forme 
    <m>y=ax+b</m>, il est impossible de décrire une droite verticale, mais avec
    la forme 
    <m>ax+by=c</m>, il suffit que 
    <m>b=0</m> pour obtenir une droite verticale. On peut aller plus loin dans
    l'analyse. En posant 
    <m>\vec{n}=(a,b)=(-v_2,v_1)</m>, il est possible de réécrire l'équation
    normale à l'aide du produit scalaire: 
    <md>
      <mrow>c&amp;=ax+by</mrow>
      <mrow>0&amp;=ax+by-c</mrow>
      <mrow>0&amp;=ax+by-aa_1-ba_2</mrow>
      <mrow>0&amp;=a(x-a_1)+b(y-a_2)</mrow>
      <mrow>0&amp;=(a,b)\cdot (x-a_1,y-a_2)</mrow>
      <mrow>0&amp;=\vec{n}\cdot \vecl{AP}</mrow>
    </md>. De cette dernière équation, on déduit que le vecteur 
    <m>\vec{n}</m> est perpendiculaire au vecteur 
    <m>\vecl{AP}</m>. Puisque 
    <m>A</m> et 
    <m>P</m> sont sur la droite, le vecteur 
    <m>\vecl{AP}</m> est parallèle au vecteur directeur de la droite et donc, le
    vecteur 
    <m>\vec{n}</m> est perpendiculaire à la droite elle-même. Pour cette raison,
    la forme 
    <m>ax+by=c</m> est appelée l'équation normale de la droite 
    <m>\mathcal{D}</m> et le vecteur 
    <m>\vec{n}</m> est un vecteur normal.</p>
    <p>Avant de voir pourquoi l'équation normale d'une droite n'est pas
    possible dans 
    <m>\R^3</m>, on énonce une proposition intéressante découlant des calculs
    que l'on vient de faire.</p>
    <proposition xml:id="pro-vecperp">
      <title>Le vecteur perpendiculaire</title>
      <statement>
      <p>Soit 
      <m>\vec{v}=(v_1,v_2)</m> un vecteur de 
      <m>\R^2</m> non nul. Alors le vecteur 
      <m>\vec{v}_{\perp}=(-v_2,v_1)</m> est perpendiculaire à 
      <m>\vec{v}</m>.</p>
      </statement>
      <proof>
      <p>Il suffit de vérifier que l'on a bien 
      <m>\vec{v}\cdot \vec{v}_{\perp}=0</m>. Algébriquement, 
      <me>\vec{v}\cdot \vec{v}_{\perp}=(v_1,v_2)\cdot(-v_2,v_1)=-v_1v_2+v_2v_1=0</me> et donc, c'est vérifié.</p>
      </proof>
    </proposition>
    <p>On remarque que la direction du vecteur normal 
    <m>\vec{n}</m> est la seule qui soit perpendiculaire à la droite dans 
    <m>\R^2</m>. Considérons maintenant une droite quelconque 
    <m>\mathcal{D}</m> et un point 
    <m>A</m> sur cette droite. Combien de droites perpendiculaires à 
    <m>\mathcal{D}</m> et passant par <m>A</m> existe-t-il? Si la droite est dans 
    <m>\R^2</m>, une seule droite satisfait ces conditions, mais si 
    <m>\mathcal{D}</m> est dans 
    <m>\R^3</m>, il y en a une infinité. La figure 
    <xref ref="fig-droitesperp" /> permet de voir une droite bleue, ainsi
    que trois autres droites en rouge qui sont de directions différentes, mais
    perpendiculaires à la droite bleue.</p>
    <figure xml:id="fig-droitesperp">
      <caption>Des droites perpendiculaires</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-droitesperp">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/droitesperp.ggb" surface="geogebra" xml:id="slate-droitesperp">
        applet.setCoordSystem(-8,8,-8,8,-8,8);
        </slate>
      </interactive>
    </figure>
    <p>On termine avec des commandes Sage en lien avec la sous-section.</p>
    <computation xml:id="sageex-droites">
      <title>Les droites avec Sage</title>
      <p>Pour tracer une droite dans 
      <m>\R^2</m> ou dans 
      <m>\R^3</m>, deux options sont possibles. La première option est simple
      et nécessite deux points sur la droite. Il suffit alors d'utiliser la
      commande 
      <c>line</c>.</p>
      <sage>
        <input>line([(2,1),(-3,-1)])</input>
        <output>line([(2,1),(-3,-1)])</output>
      </sage>
      <p>Une autre option, plus flexible, utilise les équations paramétriques.
      Elle est plus flexible puisqu qu'elle permet de décrire des courbes
      quelconques comme celles explorées dans la section <xref provisional="sec-upplvec"/>. La commande est 
      <c>parametric_plot</c>ou 
      <c>parametric_plot3d</c>, selon le cas.</p>
      <p>On illustre les deux droites solutions de l'exemple 
      <xref ref="ex-eqdroite-1" />.</p>
      <sage>
        <input>
            var("c") 
            parametric_plot([c+3,-5*c-2],(c,-5,5))
        </input>
      </sage>
      <sage>
        <input>
          var("c")
          parametric_plot3d([-4*c+1,c+1,3*c-2],(c,-5,5))
        </input>
      </sage>
      <p>Les options habituelles de couleur, épaisseur, etc. sont aussi
      disponibles.</p>
      <p>Si l'équation de la droite est donnée vectoriellement, il est aussi
      possible de la tracer avec la commande 
      <c>parametric_plot</c>ou son équivalent 
      <m>3D</m>.</p>
      <sage>
        <input>
        var("t") 
        d=t*vector([1,3])+vector([1,2])
        parametric_plot(d,(t,-5,5))
        </input>
      </sage>
    </computation>
  </subsection>
  <subsection xml:id="sssec-plans">
    <title>Les plans</title>
    <p>Après avoir considéré la géométrie derrière les combinaisons linéaires
    d'un vecteur, on s'intéresse maintenant à la géométrie des combinaisons de
    deux vecteurs. Plus spécifiquement, deux vecteurs non nuls et non
    parallèles 
    <m>\vec{u}</m> et 
    <m>\vec{v}</m> engendrent un plan. Lorsque ces vecteurs se trouvent dans 
    <m>\R^2</m>, on obtient l'ensemble du plan cartésien, tel qu'observé à
    l'exemple 
    <xref ref="ex-comblin" />.</p>
    <p>Dans 
    <m>\R^3</m>, les combinaisons linéaires 
    <m>a\vec{u}+b\vec{v}</m> génèrent un plan passant par l'origine lorsque 
    <m>a,b</m> parcourent toutes les valeurs réelles possibles. Ceci est
    illustré à l'exemple 
    <xref ref="ex-comblinplan" />.</p>
    <example xml:id="ex-comblinplan">
      <title>Combinaison linéaire en trois dimensions: dynamique</title>
      <p>Cet exemple est semblable à l'exemple 
      <xref ref="ex-comblin" />, mais avec des vecteurs 
      <m>\vec{u},\vec{v}</m> de 
      <m>\R^3</m>. Les combinaisons de la forme 
      <m>a\vec{u}</m> et 
      <m>a\vec{u}+b\vec{v}</m> sont étudiées en se référant à la figure 
      <xref ref="fig-comblinplan" /> et aux questions suivantes: 
      <ol>
        <li>
          <p>Comme précédemment, les multiples d'un seul vecteur donnent une
          droite.</p>
        </li>
        <li>
          <p>En cliquant sur "grille" et en prenant des valeurs entières de 
          <m>a</m> et 
          <m>b</m>, on observe que les multiplications par un scalaire
          respectives de 
          <m>\vec{u}</m> et 
          <m>\vec{v}</m> se retrouvent à une intersection de la grille. Si en plus
          on fait afficher la combinaison linéaire, on peut voir
          géométriquement l'addition des vecteurs 
          <m>a\vec{u}</m> et 
          <m>b\vec{v}</m>.</p>
        </li>
        <li>
          <p>Est-il possible de décrire n'importe quel vecteur de 
          <m>\R^3</m> comme une combinaison linéaire de 
          <m>\vec{u}</m> et 
          <m>\vec{v}</m>? Cette question revient à dire, étant donné un vecteur
          
          <m>\vec{w}=(w_1,w_2,w_3)</m>, peut-on trouver des coefficients 
          <m>a,b</m> tels que 
          <me>a\begin{pmatrix}u_1\\u_2\\u_3
          \end{pmatrix}+b\begin{pmatrix}v_1\\v_2\\v_3
          \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}w_1\\w_2\\w_3 \end{pmatrix}</me>.
          Puisque deux vecteurs sont égaux si leurs composantes respectives le
          sont, on obtient les deux équations suivantes: 
          <mdn>
            <mrow xml:id="eq-comblinplan1">au_1+bv_1&amp;=w_1</mrow>
            <mrow xml:id="eq-comblinplan2">au_2+bv_2&amp;=w_2</mrow>
            <mrow xml:id="eq-comblinplan3">au_3+bv_3&amp;=w_3</mrow>
          </mdn>. Cette fois-ci, on a trois équations, mais seulement deux
          inconnues. Si l'on ne se soucie pas de l'équation 
          <xref ref="eq-comblinplan3" />, on peut, probablement, trouver des
          valeurs de 
          <m>a,b</m> qui vont satisfaire les équations 
          <xref ref="eq-comblinplan1" /> et 
          <xref ref="eq-comblinplan2" />. Ces valeurs ne vont pas forcément
          satisfaire l'autre équation. Les détails et cas possibles pouvant
          survenir seront traités au chapitre 
          <xref ref="chap-SEL" />.</p>
          <p>Un clic sur "Cibles" fera apparaitre deux points dans l'espace.
          L'un de ces points sera toujours atteignable par une combinaison
          linéaire appropriée de 
          <m>\vec{u}</m> et 
          <m>\vec{v}</m>, mais l'autre ne le sera probablement pas.
          Pourquoi?</p>
        </li>
        <li>
          <p>Un clic sur "Plan" fera apparaitre l'ensemble des points qui sont
          atteignables par combinaison linéaire de 
          <m>\vec{u}</m> et 
          <m>\vec{v}</m>. Le point "Cible1" est sans doute à l'extérieur de ce
          plan et ne peut donc pas être atteint. Par contre, "Cible2" a été
          construit de façon à toujours être dans l'ensemble des combinaisons
          linéaires possibles.</p>
        </li>
      </ol></p>
      <figure xml:id="fig-comblinplan">
        <caption>Combinaison linéaire dans 
        <m>\R^3</m> </caption>
        <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
        xml:id="geog-comblinplan">
          <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/comblinplan.ggb"
          surface="geogebra" xml:id="slate-comblinplan">
          applet.setCoordSystem(-8, 8,-8,8,-8,8); showResetIcon(true);</slate>
          <instructions>
            <p>Il est possible de déplacer les vecteurs 
            <m>\vec{u},\vec{v}</m>. En cliquant sur "combinaison linéaire", on
            fait apparaitre le vecteur 
            <m>a\vec{u}+b\vec{v}</m>. Les coefficients 
            <m>a</m> et 
            <m>b</m> peuvent être changés à l'aide des curseurs. On
            peut faire s'afficher une grille suivant les multiples entiers des
            vecteurs 
            <m>\vec{u}</m> et 
            <m>\vec{v}</m> et un plan donnant l'ensemble des combinaisons
            linéaires possibles.</p>
          </instructions>
        </interactive>
      </figure>
    </example>
    <p>Un plan passant par l'origine 
    <m>\mathcal{P}_0</m> dans 
    <m>\R^3</m> peut être décrit comme le lieu géométrique des points 
    <m>P(x,y,z)</m> pouvant être obtenus comme une combinaison linéaire de deux
    vecteurs non nuls et non parallèles 
    <m>\vec{u},\vec{v}</m>. Ces deux vecteurs sont appelés des vecteurs
    directeurs du plan 
    <m>\mathcal{P}_0</m>. On peut aussi décrire le plan par une équation
    vectorielle, soit 
    <me>\vecl{OP}=a\vec{u}+b\vec{v} \,\, a,b\in \R</me>. En principe, un plan
    dans 
    <m>\R^2</m> est équivalent à tout 
    <m>\R^2</m>, on se concentre donc davantage sur les plans dans 
    <m>\R^3</m>.</p>
    <p>Pour décrire un plan 
    <m>\mathcal{P}</m> passant par un point 
    <m>A</m> quelconque et de vecteurs directeurs 
    <m>\vec{u},\vec{v}</m>, il est possible d'utiliser une approche semblable
    à celle utilisée pour les droites et de translater un plan passant par
    l'origine 
    <m>\mathcal{P}_0</m>, lui aussi de vecteurs directeurs 
    <m>\vec{u},\vec{v}</m>, le long du vecteur 
    <m>\vecl{OA}</m>. La figure 
    <xref ref="fig-planquelconque" /> illustre cette approche.</p>
    <figure xml:id="fig-planquelconque">
      <caption>Un plan dans 
      <m>\R^3</m> passant par un point 
      <m>A</m>.</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-planquelconque">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/planquelconque.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-planquelconque">
        applet.setCoordSystem(-8, 8,-8,8,-8,8);</slate>
      </interactive>
    </figure>
    <p>On obtient alors l'équation vectorielle du plan 
    <men xml:id="eq-planvec">\mathcal{P}: \, \vecl{OP}=a\vec{u}+b\vec{v}+\vecl{OA}</men>.</p>
    <p>Comme c'était le cas pour les droites, un plan peut avoir plusieurs
    équations vectorielles le décrivant, toutes équivalentes. On dira toutefois « l'équation » du plan plutôt qu' « une équation », sachant que l'équation n'est pas unique.</p>
    <p>Également, on peut aussi considérer l'équation vectorielle comme un
    ensemble d'équations paramétriques, comme pour les droites. À noter que
    deux paramètres sont nécessaires, représentant l'aspect bidimensionnel d'un
    plan. 
    <men xml:id="eq-planpara">\mathcal{P}: \quad \begin{cases} x= au_1+bv_1+a_1\\ y= au_2+bv_2+a_2\\
    z= au_3+bv_3+a_3\\ \end{cases}</men>. Plus généralement, ce type d'équation
    est pratique pour décrire des surfaces dans l'espace, aussi explorées à la section <xref provisional="sec-upplvec"/>.</p>
    <p>Lorsque trois points qui ne sont pas alignés sont donnés, on peut
    toujours trouver l'équation d'un plan passant par ces trois points.</p>
    <example xml:id="ex-eqplan3p">
      <title>L'équation d'un plan passant par trois points</title>
      <statement>
        <p>Soit 
        <m>A(7,1,0),B(5,0,1)</m> et 
        <m>C(5,0,0)</m> trois points de l'espace. On cherche une équation du
        plan 
        <m>\mathcal{P}</m> passant par 
        <m>A,B</m> et 
        <m>C</m>.</p>
      </statement>
      <solution>
        <p>Pour décrire un plan vectoriellement, on a besoin d'un point et de
        deux vecteurs directeurs. L'ensemble des points sur la droite passant
        par 
        <m>A</m> et 
        <m>B</m> doit forcément faire partie du plan, tout comme l'ensemble des
        points sur la droite passant par 
        <m>A</m> et 
        <m>C</m>. En particulier, les vecteurs 
        <m>\vecl{AB}=(-2,-1,1)</m> et 
        <m>\vecl{AC}=(-2,-1,0)</m> peuvent être considérés comme des vecteurs
        directeurs du plan cherché. En prenant comme point particulier le point
        
        <m>A</m>, on obtient 
        <me>\mathcal{P}: \, \vecl{OP}=a(-2,-1,1)+b(-2,-1,0)+(7,1,0)</me>.</p>
      </solution>
    </example>
    <example xml:id="ex-pointsurplan">
      <title>Déterminer si un point est sur un plan</title>
      <statement>
        <p>Considérons le plan 
        <m>\mathcal{P}</m> d'équation vectorielle 
        <m>\vecl{OP}=a(2,-1,3)+b(-1,0,2)+(1,2,3)</m>. On cherche à savoir si
        les points 
        <m>A(-6,3,10)</m> et 
        <m>B(10,1,-4)</m> font partie du plan.</p>
      </statement>
      <solution>
        <p>Pour savoir si le point 
        <m>A</m> est dans le plan, il faut trouver 
        <m>a,b</m> tels que 
        <me>\begin{pmatrix}-6\\3\\ 10 \end{pmatrix}=a\begin{pmatrix} 2\\ -1\\ 3\end{pmatrix}+b\begin{pmatrix}
        -1\\ 0\\ 2\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}1\\2\\3
        \end{pmatrix}</me>. De cette équation vectorielle, on tire
        les équations suivantes: 
        <mdn>
          <mrow xml:id="eq-pointsurplan1">-7&amp;=2a-b</mrow>
          <mrow xml:id="eq-pointsurplan2">1&amp;=-a</mrow>
          <mrow xml:id="eq-pointsurplan3">7&amp;=3a+2b</mrow>
        </mdn>. L'équation 
        <xref ref="eq-pointsurplan2" />donne immédiatement 
        <m>a=-1</m>, et en remplaçant cette valeur dans les équations 
        <xref ref="eq-pointsurplan1" />et 
        <xref ref="eq-pointsurplan3" />, on trouve 
        <m>b=5</m>. Une vérification rapide montre qu'on a bel et bien 
        <m>\begin{pmatrix}-6\\3\\ 10 \end{pmatrix}=-\begin{pmatrix} 2\\ -1\\ 3\end{pmatrix}+5\begin{pmatrix}
        -1\\ 0\\ 2\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}1\\2\\3
        \end{pmatrix}.</m></p>
      </solution>
      <solution>
        <p>Pour savoir si le point 
        <m>B</m> est dans le plan, il faut trouver 
        <m>a,b</m> tels que 
        <me>\begin{pmatrix}10\\1\\ -4 \end{pmatrix}=a\begin{pmatrix} 2\\ -1\\ 3\end{pmatrix}+b\begin{pmatrix}
        -1\\ 0\\ 2\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}1\\2\\3
        \end{pmatrix}</me>. De cette équation vectorielle, on tire
        les équations suivantes: 
        <mdn>
          <mrow xml:id="eq-pointsurplan4">9&amp;=2a-b</mrow>
          <mrow xml:id="eq-pointsurplan5">-1&amp;=-a</mrow>
          <mrow xml:id="eq-pointsurplan6">-7&amp;=3a+2b</mrow>
        </mdn>. L'équation 
        <xref ref="eq-pointsurplan5" /> donne immédiatement 
        <m>a=1</m>. En remplaçant cette valeur dans les équations 
        <xref ref="eq-pointsurplan4" /> et 
        <xref ref="eq-pointsurplan6" />, on trouve une incohérence, puisque
        d'une part, l'équation 
        <xref ref="eq-pointsurplan4" /> demande à ce que 
        <m>b=-7</m> alors l'équation que
        <xref ref="eq-pointsurplan6" /> demanque que 
        <m>b=-5</m>. Comme 
        <m>b</m> ne peut être simultanément 
        <m>-7</m> et 
        <m>-5</m>, on conclut que le point 
        <m>B</m> ne peut pas appartenir au plan 
        <m>\mathcal{P}</m>.</p>
        <p>On verra prochainement une autre manière de déterminer si un point
        appartient à un plan de 
        <m>\R^3</m> et le chapitre 
        <xref ref="chap-SEL" /> donnera une méthode structurée pour
        résoudre les systèmes d'équations comme ceux dans cet exemple.</p>
      </solution>
    </example>
    <p>Dans 
    <m>\R^2</m>, il y a une seule direction perpendiculaire à une droite donnée
    alors que dans 
    <m>\R^3</m>, il en existe une infinité. Pour un plan dans 
    <m>\R^3</m>, il n'y a aussi qu'une seule direction perpendiculaire au plan.
    Comment peut-on la trouver? Avant de procéder, on démontre le résultat
    suivant.</p>
    <proposition xml:id="prop-perpclin">
      <title>Orthogonalité et combinaison linéaire</title>
      <statement>
        <p>Soit 
        <m>\vec{u},\vec{v}</m> et 
        <m>\vec{w}</m> tels que 
        <m>\vec{w}</m> est perpendiculaire à la fois à 
        <m>\vec{u}</m> et 
        <m>\vec{v}</m>. Alors 
        <m>\vec{w}</m> est perpendiculaire à toute combinaison linéaire de 
        <m>\vec{u}</m> et 
        <m>\vec{v}</m>.</p>
      </statement>
      <proof>
      <p>Soit 
      <m>\vec{r}=a\vec{u}+b\vec{v}</m> une combinaison linéaire quelconque des
      vecteurs 
      <m>\vec{u}</m> et 
      <m>\vec{v}</m>. On doit montrer que 
      <m>\pscal{r}{w}=0</m>. On a
      <md>
        <mrow>\pscal{r}{w}&amp;=(a\vec{u}+b\vec{v})\cdot \vec{w}
        &amp;&amp;</mrow>
        <mrow>&amp;=a\vec{u}\cdot\vec{w}+b\vec{v}\cdot\vec{w} &amp;&amp; \text{
        par la propriété } 
        <xref ref="li-propprodscal-dist" />\text{ de la proposition } 
        <xref ref="prop-propprodscal" /></mrow>
        <mrow>&amp;=a*0+b*0 &amp; &amp; \text{ par hypothèse, } \vec{u} \text{
        et } \vec{v} \text{ sont perpendiculaires à } \vec{w}</mrow>
        <mrow>&amp;=0</mrow>
      </md>. </p>
      <p>Ainsi, 
      <m>\vec{w}</m> est perpendiculaire à toute combinaison linéaire des
      vecteurs 
      <m>\vec{u}</m> et 
      <m>\vec{v}</m>.</p></proof>
    </proposition>
    <p>On illustre maintenant la méthode pour trouver la direction
    perpendiculaire au plan avec un exemple numérique. L'exemple  
    <xref ref="ex-prodvecdet2x2" /> donnera la manière générale de déterminer
    cette direction.</p>
    <example xml:id="ex-eqnormplan">
      <title>L'équation d'une droite perpendiculaire à un plan</title>
      <statement>
        <p>On considère le plan d'équation 
        <m>\mathcal{P}: (x,y,z)=a(2,1,0)+b(1,0,-1)+(3,2,-1)</m>. On cherche
        l'équation de la droite 
        <m>\mathcal{D}</m> qui passe par le point 
        <m>A(3,2,-1)</m> et qui est perpendiculaire au plan 
        <m>\mathcal{P}</m>.</p>
      </statement>
      <solution>
        <p>Soit 
        <m>\vec{w}=(w_1,w_2,w_3)</m>, un vecteur directeur de cette droite. Si l'on
        réussit à trouver 
        <m>\vec{w}</m> perpendiculaire à 
        <m>\vec{u}=(2,1,0)</m> et 
        <m>\vec{v}=(1,0,-1)</m>, alors, selon la proposition 
        <xref ref="prop-perpclin" />, 
        <m>\vec{w}</m> sera orthogonal à tous les vecteurs du plan. On doit avoir 
        <md>
          <mrow>\vec{w}\cdot\vec{u}&amp;=0</mrow>
          <mrow>(w_1,w_2,w_3)\cdot (2,1,0)&amp;=0</mrow>
          <mrow>2w_1+w_2&amp;=0</mrow>
        </md> et 
        <md>
          <mrow>\vec{w}\cdot\vec{v}&amp;=0</mrow>
          <mrow>(w_1,w_2,w_3)\cdot (1,0,-1) &amp;=0</mrow>
          <mrow>w_1-w_3&amp;=0</mrow>
        </md>. On a par conséquent trois inconnues à déterminer et deux équations qui les relient. En réarrangeant les équations, on arrive à 
        <m>w_2=-2w_1</m> et 
        <m>w_3=w_1</m>. Le vecteur 
        <m>\vec{w}</m> peut donc être exprimé comme 
        <m>\vec{w}=(w_1,w_2,w_3)=(w_1,-2w_1,w_1)</m>. On met le facteur commun 
        <m>w_1</m> en évidence pour obtenir 
        <m>\vec{w}=w_1(1,-2,1)</m>, avec 
        <m>w_1</m> un nombre réel quelconque. Peu importe la valeur de 
        <m>w_1</m>, on obtient un multiple du vecteur 
        <m>(1,-2,1)</m>. On choisit donc ce vecteur (en posant <m>w_1=1</m>) comme étant la direction cherchée.</p>
        <p>Puisque l'on cherchait l'équation de la droite passant par le point 
        <m>(3,2,-1)</m>, la réponse est 
        <me>\mathcal{D}: (x,y,z)=c(1,-2,1)+(3,2,-1) \quad c\in \R</me>.</p>
      </solution>
    </example>
    <p>Une équation de la forme 
    <men xml:id="eq-normale3">\mathcal{P}:ax+by+cz=d</men> est appelée une équation normale d'un plan dans 
    <m>\R^3</m>. On peut aussi la réécrire sous la forme <m>\vec{n}\cdot\vecl{AP}=0</m>, où
    <m>\vec{n}=(a,b,c)</m> est perpendiculaire à tous les vecteurs du plan.
    L'exemple 
    <xref ref="ex-eqnormplan" /> montre comment passer de l'équation vectorielle
    à l'équation normale. En effet, le vecteur directeur de la droite perpendiculaire au plan servira de vecteur normal <m>\vec{n}</m>.
    On a donc <m>\vec{n}=(1,-2,1)</m>.
    On peut calculer la valeur de la constante manquante en remplaçant dans l'équation n'importe quel point sur le plan. 
    On utilise le point <m>(3,2,-1)</m> puisqu'on sait qu'il s'y trouve. On y arrive ainsi:
    <md>
        <mrow>\mathcal{P}&amp;:ax+by+cz=d</mrow>
        <mrow>\mathcal{P}&amp;:1*x-2*y+1*z=d</mrow>
        <mrow>\mathcal{P}&amp;:x-2y+z=d</mrow>
        <mrow>&amp;:3-2*2-1=d</mrow>
        <mrow>&amp;:-2=d</mrow>
        <mrow>\mathcal{P}&amp;:x-2y+z=-2</mrow>
    </md>
    On regarde maintenant la situation inverse.</p>
    <example xml:id="ex-normavec">
      <title>De l'équation normale à l'équation vectorielle</title>
      <statement>
        <p>Soit l'équation 
        <m>3x+2y+z=4</m> une équation normale d'un plan dans 
        <m>\R^3</m>. On cherche une équation vectorielle décrivant ce plan.</p>
      </statement>
      <solution>
        <p>Une première solution est d'isoler l'une des variables dans
        l'équation normale. Ici, on a par exemple 
        <m>z=4-3x-2y</m>. Un point 
        <m>(x,y,z)</m> dans le plan doit satisfaire 
        <md>
          <mrow>\mathcal{P}&amp;:&amp; (x,y,z)&amp;=(x,y,4-3x-2y)</mrow>
          <mrow>&amp;&amp; &amp;=(x,0,-3x)+(0,y,-2y)+(0,0,4)</mrow>
          <mrow>&amp;&amp; &amp;=x(1,0,-3)+y(0,1,-2)+(0,0,4)</mrow>
        </md>, où l'on a réécrit le point 
        <m>(x,y,z)</m> en regroupant les termes semblables.</p>
        <p>On réécrit avec la notation habituelle pour obtenir 
        <me>\mathcal{P}: (x,y,z)=a(1,0,-3)+b(0,1,-2)+(0,0,4)</me>.</p>
      </solution>
      <solution><p>Une autre option est de sélectionner trois points non alignés
      sur le plan et de créer des vecteurs directeurs à partir de ces points.
      On retrouve alors facilement l'équation vectorielle. Par exemple, si 
      <m>x=y=0</m>, le point sur le plan doit avoir 
      <m>z=4</m>. De même, si 
      <m>x=z=0</m>, on a 
      <m>y=2</m> et si 
      <m>y=z=0</m>, on a 
      <m>x=\frac{4}{3}</m>. Des points 
      <m>A(0,0,4),B(0,2,0)</m> et 
      <m>C\left(\frac{4}{3},0,0\right)</m>, on tire les vecteurs directeurs 
      <m>\vecl{AB}=(0,2,-4)</m> et 
      <m>\vecl{AC}=\left(\frac{4}{3},0,-4\right)</m>. Le plan peut donc être
      décrit par l'équation 
      <me>\mathcal{P}:
      (x,y,z)=a(0,2,-4)+b\left(\frac{4}{3},0,-4\right)+(0,0,4)</me>. </p>
      <p>Est-ce que les deux équations obtenues sont vraiment
      équivalentes?</p></solution>
    </example>
    <p>Dans le dernier exemple, on a déterminé deux vecteurs directeurs à
    partir de trois points du plan. Dans la définition d'un plan, il faut que
    les vecteurs directeurs soient non parallèles. Peut-on alors penser que deux vecteurs formés à partir de trois points sont toujours non parallèles ?</p>
    <p>Avec les équations normales, le contexte est très important afin
    d'interpréter correctement un objet donné. L'équation 
    <m>x+2y=3</m> représente une droite dans 
    <m>\R^2</m> et un plan dans 
    <m>\R^3</m>. Il est donc primordial de spécifier l'espace dans lequel on se
    trouve si l'on travaille avec les équations normales.</p>
    <p>On termine avec des commandes Sage en lien avec la sous-section.</p>
    <computation xml:id="sageex-plans">
      <title>Les plans avec Sage</title>
      <p>Pour tracer un plan dans 
      <m>\R^3</m>, deux possibilités sont possibles. Pour la première, on peut utiliser l'équation normale et la commande 
      <c>implicit_plot3d</c>. À remarquer l'utilisation de la double égalité 
      <c>==</c>, puisque le symbole 
      <c>=</c> est réservé à l'assignation des variables.</p>
      <sage>
        <input>
        var("x","y","z")
        implicit_plot3d(x+2*y-4*z==3,(x,-3,3),(y,-3,3), (z,-3,3),color="blue")
        </input>
        <output>
        var("x","y","z")
        implicit_plot3d(x+2*y-4*z==3,(x,-3,3),(y,-3,3), (z,-3,3),color="blue")
        </output>
      </sage>
      <p>On peut aussi utiliser les équations paramétriques. La commande est 
      <c>parametric_plot3d</c>.</p>
      <p>On illustre les deux plans des exemples 
      <xref ref="ex-eqnormplan" />et 
      <xref ref="ex-normavec" />.</p>
      <sage>
        <input>
        var("a,b")
        parametric_plot3d([2*a+b+3,a+2,-b-1],(a,-5,5),(b,-5,5))
        </input>
      </sage>
      <sage>
        <input>
        var("a,b")
        parametric_plot3d([a,b,-3*a-2*b+4],(a,-5,5),(b,-5,5))</input>
      </sage>
      <p>Les options habituelles de couleur, transparence, etc. sont aussi
      disponibles.</p>
      <p>Si l'équation du plan est donnée vectoriellement, il est aussi
      possible de le tracer avec la commande 
      <c>parametric_plot3d</c>.</p>
      <sage>
        <input>
        var("a","b")
        P=a*vector([1,-2,3])+b*vector([-1,2,3])+vector([1,1,1])
        parametric_plot3d(P,(a,-5,5),(b,-5,5))
        </input>
      </sage>
    </computation>
  </subsection>
  <subsection xml:id="sssec-distances">
    <title>Distances</title>
    <p>Soit 
    <m>\mathcal{D}</m> une droite quelconque, quelle est la distance entre la droite et un
    point quelconque? Si le point est sur la droite, cette distance vaut 
    <m>0</m>, mais sinon, comment la calculer? Géométriquement, la distance est
    donnée par la longueur du segment de droite perpendiculaire à 
    <m>\mathcal{D}</m> reliant le point 
    <m>P</m> et un point 
    <m>Q</m> sur la droite, au pied du segment perpendiculaire. Celui-ci est
    illustré à la figure 
    <xref ref="fig-distpd" />. La longueur de ce segment correspond à la norme
    du vecteur 
    <m>\vecl{PQ}</m>, qui lui, est obtenu à partir des vecteurs 
    <m>\vecl{AP}</m> et de sa projection sur le vecteur directeur de la droite 
    <m>\mathcal{D}</m>.</p>
    <figure xml:id="fig-distpd">
      <caption>Distance entre un point et une droite</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-distpd">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/distpd.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-distpd">
        applet.setCoordSystem(-8, 8,-8,8);
        showResetIcon(true);</slate>
        <instructions>
          <p>On peut déplacer le point <m>P</m>, dont on cherche la distance à la droite, ainsi que cette droite à l'aide des points <m>A</m> et <m>B</m>.  Un clic sur le bouton fera apparaitre le vecteur de la projection orthogonale</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure>
    <p>La distance entre un point <m>P</m> et une droite <m>\mathcal{D}</m> est donc donnée par la formule 
        <men xml:id="eq-distpd">
            d(P,\mathcal{D}) =\norm{\vecl{AP}_{\vec{v}}-\vecl{AP}}
        </men>
    où <m>A</m> est un point connu sur <m>\mathcal{D}</m> et <m>\vec{v}</m> est le vecteur directeur de la droite. 
    À remarquer que la formule fonctionne que la droite soit dans <m>\R^2</m> ou <m>\R^3</m>, et que, si le point <m>P</m> est sur la droite, 
    la formule donne <m>0</m>, car le vecteur <m>\vecl{AP}_{\vec{v}}=\vecl{AP}</m>.
    </p>
      <p>Il est parfois utile de connaitre la position du point <m>Q</m>, soit le point sur la droite qui est le plus près du point externe <m>P</m>. 
      Celui-ci peut être obtenu en ajoutant au vecteur <m>\vecl{OA}</m> le vecteur <m>\vecl{AP}_{\vec{v}}</m>.</p>
      <p>
      On s'intéresse maintenant à la distance entre un point <m>P</m> et un plan <m>\mathcal{P}</m> dans <m>\R^3</m>. 
      Encore une fois, si le point est sur le plan, la distance sera de <m>0</m> et si le point est à l'extérieur, 
      la distance sera calculée en déterminant la longueur du segment de droite reliant <m>P</m> et un point <m>Q</m> 
      de telle sorte que le vecteur <m>\vecl{QP}</m> soit perpendiculaire au plan. Si <m>A</m> est un point connu d'un plan <m>\mathcal{P}</m>, 
      le vecteur <m>\vecl{QP}</m> correspond à la projection du vecteur <m>\vecl{AP}</m> sur le vecteur normal du plan. 
      La figure <xref ref="fig-distpp"/> l'illustre bien.
      </p>
      <figure xml:id="fig-distpp">
      <caption>Distance entre un point et un plan</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-distpp">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/distpp.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-distpp">
        applet.setCoordSystem(-8, 8,-8,8,-8,8);
        showResetIcon(true);</slate>
        <instructions>
          <p>On peut déplacer le point <m>P</m> dont on cherche la distance au plan, ainsi que  ce plan à l'aide des points 
          <m>A</m>, <m>B</m> et <m>C</m>. Le vecteur <m>\vec{n}</m> peut aussi être changé, mais sa base est fixée au point <m>A</m>. Un clic sur le
          premier bouton fera apparaitre le vecteur de la projection orthogonale dans une animation.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure>
      <p>La distance entre un point <m>P</m> et un plan <m>\mathcal{P}</m> est donc donnée par la formule
      <men xml:id="eq-distpp">
            d(P,\mathcal{P}) =\norm{\vecl{AP}_{\vec{n}}}
        </men>
    où <m>A</m> est un point connu sur le plan <m>\mathcal{P}</m> et <m>\vec{n}</m> est le vecteur normal du plan. 
    À remarquer que la formule fonctionne  si le point <m>P</m> est sur le plan, car le vecteur <m>\vecl{AP}_{\vec{n}}=\vecl{0}</m>.
      </p>
      <p>Il est parfois utile de connaitre la position du point <m>Q</m>, soit le point sur le plan qui est le plus près du point externe <m>P</m>. 
      Celui-ci peut être obtenu en soustrayant au vecteur <m>\vecl{OP}</m> le vecteur <m>\vecl{AP}_{\vec{n}}</m>.</p>
      <p>Dans <m>\R^3</m>, il est également possible de calculer la distance entre une droite et un plan ou deux plans. 
      Autant pour le calcul de la distance entre une droite et un plan que pour la distance entre deux plans, deux cas peuvent survenir: ils peuvent se croiser, 
      auquel cas la distance sera nulle, ou  ils peuvent être parallèles. Si deux plans sont parallèles, 
      il suffit de prendre un point sur l'un d'entre eux et de calculer la distance point<ndash/>plan. 
      Si, par contre, une droite est parallèle au plan, il est important de prendre un point de la droite et de calculer la distance point-plan. 
      L'exercice <xref ref="exo-distancedroiteplanpara"/> explique pourquoi prendre un point sur le plan et faire la distance point-droite 
      ne fonctionne généralement pas.</p>
      
  <p>La question de la distance entre deux droites demande un peu plus de réflexion. 
  Dans <m>\R^2</m>, deux droites sont soit parallèles, soit sécantes, mais dans <m>\R^3</m>, il existe une troisième option. 
  Deux droites peuvent ne pas se croiser sans être parallèles. On dit alors qu'elles sont gauches. 
  Pour déterminer la distance entre les deux droites, on doit trouver la distance entre deux plans parallèles contenant chacun l'une des droites. 
  Ceci nécessite de déterminer un vecteur qui est perpendiculaire au vecteur directeur respectif de chaque droite. 
  Les détails pour trouver ce vecteur sont donnés dans l'exemple <xref ref="ex-prodvecdet2x2"/>. 
  En attendant, la figure <xref provisional="fig-distdg"/> illustre l'intuition derrière la méthode décrite ci-dessus.</p>    
      <p>Il n'y a pas de nouvelles commandes Sage, mais on illustre l'utilisation de Sage pour résoudre un exemple concret de calcul de distance.</p>
      <computation xml:id="sageex-distpd">
          <title>La distance entre un point et une droite</title>
          <p>On considère l'équation <m>\mathcal{D}: (x,y)=c(3,-2)+(-1,5)</m> et le point <m>P(5,10)</m>.
          On cherche la distance entre <m>P</m> et <m>\mathcal{D}</m>.</p>
          
          <p>On commence par illustrer la droite et le point pour avoir une image de la situation</p>
          <sage>
          <input>
              var("c")
              vdir=vector([3,-2])
              A=vector([-1,5])
              droite=c*vdir+A
              pointP=point((5,10),color="red",size=20)
              fig=parametric_plot(droite,(c,-5,5),color="blue")+pointP
              show(fig)
         </input>
              <output>
                  var("c")
                  parametric_plot(c*vector([3,-2])+vector([-1,5]),(c,-5,5),color="blue")+point((5,10),color="red",size=20)
              </output>
          </sage>
          <p>Pour calculer la distance, on doit connaitre un point <m>A</m> de la droite et faire la projection du vecteur <m>\vecl{AP}</m>
          sur le vecteur directeur de la droite. On peut bonifier l'image précédente avec les vecteurs.</p>
          <sage>
          <input>
              pointA=point((-1,5),color="red",size=20)
              P=vector([5,10])
              AP=P-A
              fig=fig+plot(vdir,start=A,color="black")+plot(AP,start=A,color="black")+pointA
              show(fig)
         </input>
              <output>
                  
              </output>
          </sage>
          <p>On calcule maintenant la projection et le vecteur <m>\vecl{AP}_{\vec{v}}-\vecl{AP}</m> et on ajoute ce dernier à la figure.</p>
          <sage>
              <input>
                  proj=AP*vdir/(vdir*vdir)*vdir
                  projmoinsAP=proj-AP
                  fig=fig+plot(proj,start=A,color="green")+plot(projmoinsAP,start=P,color="black")
                  show(fig)
              </input>
          </sage>
          <p>Enfin, on obtient la distance en calculant la longueur du vecteur <m>\vecl{AP}_{\vec{v}}-\vecl{AP}</m>.</p>
          <sage>
              <input>
                  show(norm(projmoinsAP))
              </input>
          </sage>
      </computation>
  </subsection>
  <conclusion xml:id="concl-droitesplans">
    <p>Les éléments importants de cette section sont:
      <ul>
          <li><p> Le concept de combinaison linéaire de vecteurs.</p></li>
          <li><p> Les droites dans <m>\R^2</m> et leur équation <xref ref="eq-vec3">vectorielle</xref>, <xref ref="eq-para2">paramétrique</xref> et <xref ref="eq-normale2">normale</xref>;</p></li>
          <li><p> Les droites dans <m>\R^3</m> et leur équation <xref ref="eq-vec3verticale">vectorielle</xref> (sous sa forme verticale) et <xref ref="eq-para3">paramétrique</xref>;</p></li>
          <li><p> Les plans dans <m>\R^3</m> et leur équation <xref ref="eq-planvec">vectorielle</xref>, <xref ref="eq-planpara">paramétrique</xref> et <xref ref="eq-normale3">normale</xref>; </p></li>
          <li><p> La distance entre un point et une droite <xref ref="eq-distpd"/>;</p></li>
          <li><p> La distance entre un point et un plan <xref ref="eq-distpp"/>.</p></li>
      </ul>
        </p>
  </conclusion>
  <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous-->
  <xi:include href="Exercices_droitesplans.xml" />
    
</section>
