<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- Ce fichier constitue le fichier principal du livre                     -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Copyright (C) 2019  Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte         -->
<!-- Licence à venir                                                        -->
<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->
<section xml:id="sec-vec" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
  <title>Vecteurs géométriques et algébriques</title>
  <introduction xml:id="intro-vec">
    <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
        <p>Aller aux <xref ref="exo-vec">exercices</xref> de la section.</p>
    <p>On connait tous et toutes l'ensemble des nombres réels, 
    <m>\R</m>, souvent illustré par une droite. Le plan cartésien devrait aussi être familier, puisqu'il est régulièrement utilisé dans le tracé de graphique des
    cours de calcul. Même l'espace tridimensionnel s'imagine facilement avec les notions d'origine et d'axes similaires à celles du plan. Ces trois espaces sont 
    illustrés  à la figure <xref ref="espaceseuclidiens"/>. 
    </p>
    <figure xml:id="espaceseuclidiens">
         <caption>Les espaces <m>\R</m>,<m>\R^2</m> et <m>\R^3</m></caption>
      <image source="images/espaceseuclidiens.svg" width="80%">
        <description>La droite réelle, le plan cartésien et l'espace tridimensionnel sont illustrés.</description>
      </image>
    </figure>
    <p>Dans cette section, on présente les vecteurs dans le plan cartésien 
    <m>\R^2</m> et dans l'espace à trois dimensions 
    <m>\R^3</m>, on présente également des opérations simples sur ces vecteurs.</p>
  </introduction>
  <!-- Sous-sections à écrire, à même ce fichier -->
  <subsection xml:id="sssec-defvec">
    <title>Vecteurs à deux et trois dimensions</title>
    <p>Lorsqu'on parle d'un endroit sur le plan cartésien, on utilise souvent le
    mot "point". La notion de point renvoie à un système de référence
    spécifique, comprenant notamment une origine et des axes. La position du
    point est donnée en lien avec la distance parcourue parallèle à chaque axe en
    partant de l'origine pour se rendre au point.</p>
    <p>Ce déplacement suggère une autre manière de voir la notion de point,
    soit en traçant une flèche entre l'origine et le point. Cette flèche est ce
    qui est communément appelé un vecteur. En fait, la notion de vecteur est
    un peu plus complexe. C'est ce que nous allons découvrir au fil du texte.</p>
    <p>
    On associe souvent à un point 
    <m>P</m> le vecteur 
    <m>\overrightarrow{OP}</m> où 
    <m>O</m> représente l'origine. Par contre, un vecteur n'a pas de localisation particulière. C'est plutôt son résultat
    qui est important. La différence entre un point et un vecteur
    est minime et dépend souvent seulement du contexte. Algébriquement, le point et le vecteur ne sont qu'une liste de nombres. On ne s'attardera pas davantage à cette
    différence.</p>
    <!-- ToDo: Faire la figure en double vue, voir le commentaire dans le code -->
    <!--
    mais la figure interactive <xref ref="pointetvec"/> permet d'illustrer le lien entre les deux.</p>
    <figure xml:id="pointetvec">
      <caption>Lien entre point et vecteur</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-pointetvec">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/pointetvec.ggb" surface="geogebra" xml:id="slate-pointetvec">
        SetPerspective("GD");
        applet.setCoordSystem(-5,5, -5,5);
        applet.setCoordSystem(-5,5, -5,5);
        showResetIcon(true);
        </slate>
        <instructions>
          <p>Déplacer le point 
          <m>P</m> et observer le vecteur correspondant.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure>
    -->
    <aside xml:id="vecorigine">
    <title>En passant</title>
    <p> Le mot vecteur vient du latin <em>vector</em>, dérivé de <em>veho</em>, qui signifie
    "transporter". À l'origine, le mot vecteur aurait été utilisé pour désigner le conducteur
    d'un véhicule ou d'un bateau. Ce serait autour des années 1840 que le
    mathématicien allemand Grassmann l'aurait introduit dans un contexte mathématique.
    Son utilisation contemporaine aurait commencé au tournant du vingtième siècle.</p>
    </aside> 
    <definition xml:id="def-vecgeo">
      <statement><p>Intuitivement, un vecteur géométrique est une flèche
      possédant: 
      <ul>
        <li>une longueur, aussi appelée la norme du vecteur;</li>
        <li>une orientation,<fn>Certains auteurs vont plutôt définir la direction et le sens d'un vecteur. La direction correspond à la droite supportant 
        le vecteur et le sens au sens de parcours de cette droite.
        </fn> qui correspond aux angles que fait le vecteur avec chacun des axes de coordonnées.
        </li>
      </ul>
      </p>
      <p>Un vecteur sera souvent représenté par une lettre minuscule
      surmontée d'une flèche, typiquement comme 
      <m>\vec{u},\vec{v}</m> et 
      <m>\vec{w}</m>. On accepte aussi la demi-flèche 
      <m>\overset{\rightharpoonup} u</m>.</p></statement>
    </definition>
    <remark xml:id="rem-vecloca">
      <p><ul>
        <li>
          <p>Tel que mentionné, un vecteur n'a pas de localisation précise. Le
          vecteur qui relie le point 
          <m>(0,0)</m> et 
          <m>(1,1)</m> est le même vecteur que celui qui relie le point 
          <m>(3,5)</m> au point 
          <m>(4,6)</m> puisque si on les considère comme des déplacements, ils
          sont équivalents.</p>
        </li>
        <li>Par défaut, on place un vecteur à l'origine, sauf s'il y a une
        utilité à le placer à un autre endroit.</li>
        <li>
          <p>Tous les vecteurs ont une grandeur, notée 
          <m>\norm{\vec{u}}</m>. Un vecteur dont la norme vaut 
          <m>1</m> est appelé un vecteur unitaire et est parfois dénoté avec un chapeau plutôt qu'une flèche, par exemple le vecteur <m>\hat{u}</m>.</p>
        </li>
        <li>
          <p>Il existe un seul vecteur qui n'a pas d'orientation. C'est le
          vecteur nul, noté 
          <m>\vec{0}</m>. L'importance de ce vecteur deviendra évidente sous
          peu.</p>
        </li>
      </ul></p>
      </remark>
    <p>Comme les vecteurs sont souvent utilisés pour représenter un
    déplacement, on notera le vecteur reliant le point 
    <m>P</m> au point 
    <m>Q</m> par 
    <m>\overrightarrow{PQ}</m>.</p>
    <p>Géométriquement, deux vecteurs sont égaux s'ils ont la même longueur et
    la même orientation. L'image interactive de l'exemple <xref ref="ex-vecgeo"/> permet de manipuler en deux dimensions trois
    vecteurs, dont deux sont toujours égaux. L'exemple 
    <xref ref="ex-vecgeo3d"/>, quant à lui, offre une introduction aux vecteurs
    en trois dimensions.</p>
    <example xml:id="ex-vecgeo">
      <title>Des vecteurs géométriques: dynamique</title>
      <p>Dans la figure, les vecteurs 
      <m>\vec{u}</m> et 
      <m>\vec{v}</m> ont été construits pour être égaux. Il est possible de
      changer les vecteurs en les manipulant. Il est possible de visualiser la
      notion de même orientation dans cet exemple.</p>
      <figure>
        <caption>Premiers contacts avec des vecteurs géométriques</caption>
        <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
        xml:id="geog-vecgeo">
          <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/vecgeo.ggb"
          surface="geogebra" xml:id="slate-vecgeo">
              setCoordSystem(-0.9,0.8,-0.2,0.6); 
          </slate>
          <instructions>
            <p>Déplacer les points 
            <m>A,B,C</m> et 
            <m>P</m> pour faire varier les vecteurs 
            <m>\vec{u},\vec{v}</m> et 
            <m>\vec{w}</m>. Il est possible d'afficher les droites générées par
            les vecteurs en cliquant sur la boite. On pourra ensuite déplacer
            les vecteurs à l'origine afin de vérifier si les orientations
            concordent.</p>
          </instructions>
        </interactive>
      </figure>
    </example>
    <example xml:id="ex-vecgeo3d">
    <title>Des vecteurs géométriques en trois dimensions: dynamique</title>
    <p> On note que dans la figure, les vecteurs 
    <m>\vec{v}</m> et 
    <m>\vec{t}</m> sont toujours égaux. Cette figure sera aussi utilisée pour
    parler du concept d'addition de vecteurs dans la sous-section 
    <xref ref="sssec-opvec" /> </p>
    <figure xml:id="fig-vecgeo3d">
      <caption>Premiers contacts avec des vecteurs géométriques
      tridimensionnels</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-vecgeo3d">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/vecgeo3d.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-vecgeo3d">
            setCoordSystem(-5, 10,-5,10, -5, 10);
            showResetIcon(true);
          </slate>
        <instructions>
          <p>Il est possible de déplacer les points 
          <m>A,B</m> et 
          <m>C</m> afin de changer les vecteurs. Pour ce faire, maintenir la
          souris au-dessus d'une lettre. Des flèches devraient apparaitre. Un
          clic simple sur la lettre permet de changer la direction du mouvement
          alors qu'un clic maintenu et un déplacement permettent de bouger la
          figure.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure></example>
    <p>Algébriquement maintenant, il est possible de décrire un vecteur à
    l'aide de composantes. Ces composantes renvoient aux concepts
    d'origine et de base, qui seront définis dans la section 
    <xref ref="sec-bases" text="title"/>. L'idée est d'associer à un
    vecteur 
    <m>\vec{u}</m> les nombres correspondant au point à son extrémité lorsque
    le vecteur est placé à l'origine. Ainsi, un vecteur de longueur 
    <m>1</m> parallèle à l'axe des abscisses serait décrit comme 
    <m>\vec{u}=(1,0)</m>. On verra aussi prochainement l'utilité de la notation
    
    <m>\vec{u}=\begin{pmatrix} 1\\0 \end{pmatrix}</m>.</p>
    <aside>
      <title>En passant</title>
      <p>Plusieurs notations sont utilisées pour les vecteurs algébriques. On
      peut avoir 
      <m>(u_1,u_2), [u_1,u_2]</m> et même 
      <m>[u_1 \, u_2]</m> sans les virgules. Dans ce texte, on utilise la
      première notation, horizontale ou verticale, mais la seconde sera utile
      lors de l'utilisation du programme informatique Sage.</p>
    </aside>
    <p>Si 
    <m>\vec{u}=(u_1,u_2)</m> est un vecteur de 
    <m>\R^2</m>, alors 
    <men xml:id="eq-norm2">\norm{\vec{u}}=\sqrt{u_1^2+u_2^2}</men>. 
    C'est une conséquence immédiate du théorème de Pythagore, comme l'illustre la figure 
    <xref ref="fig-unvec"/>. Pour les vecteurs de 
    <m>\R^3</m>, on peut montrer qu'une formule similaire s'applique (voir exercice <xref ref="exo-norm3"/>), c'est-à-dire que 
    <m>\norm{\vec{u}}=\sqrt{u_1^2+u_2^2+u_3^2}</m>.</p>
    <p>Algébriquement, deux vecteurs sont égaux s'ils ont les mêmes
    composantes.</p>
    <p>Il est plus difficile de caractériser l'orientation d'un vecteur
    algébriquement. Toutefois, dans 
    <m>\R^2</m>, il suffit d'un angle. Par convention, on choisit l'angle que
    fait le vecteur avec l'horizontale, mesuré dans le sens antihoraire. On appelle souvent cet angle l'angle
    polaire. Il est aussi illustré à la figure 
    <xref ref="fig-unvec" />. C'est un exercice simple de trigonométrie de
    calculer l'angle d'un vecteur dans 
    <m>\R^2</m>, mais il y a toutefois des exceptions à considérer. En général, l'équation
    <me>
    \tan(\theta)=\frac{y}{x}
    </me>
    donne une relation entre l'angle et les composantes du vecteur, pourvu que <m>x\neq 0</m>. La fonction <m>\arctan</m> permet d'obtenir l'angle, mais il 
    faudra parfois ajuster selon le quadrant avec un terme <m>+\pi</m>. </p>
    <p>Pour les vecteurs dans 
    <m>\R^3</m>, on définit la notion de cosinus directeurs (voir l'exercice 
    <xref ref="exo-cosdir"/>).</p>
    <figure xml:id="fig-unvec">
      <caption>Un vecteur algébrique</caption>
      <image source="images/unvec.svg" width="80%">
        <description>Un vecteur algébrique quelconque. Ses coordonnées 
        <m>u_1</m> et 
        <m>u_2</m> sont illustrées de même que l'angle polaire.</description>
      </image>
    </figure>
    <example xml:id="ex-angler2">
      <title>L'angle polaire de vecteurs de 
      dimension 2</title>
      <p>
      <ol>
        <li>
          <p>Considérons le vecteur 
          <m>\vec{u}=(4,5)</m>, illustré à la figure 
          <xref ref="fig-vec2dangle-1" />. Comme on cherche l'angle que fait le
          vecteur avec l'horizontale, il suffit de faire une fonction 
          <m>\arctan</m> pour y arriver:
          <md>
            <mrow>\theta=\arctan\pfrac{5}{4}\approx 51.34 \text{ degrés}</mrow>
          </md>.</p>
          <figure xml:id="fig-vec2dangle-1">
            <caption>Un vecteur du premier quadrant</caption>
            <image source="images/vec2dangle-1.svg" width="90%">
              <description>Un vecteur du premier quadrant</description>
            </image>
          </figure>
        </li>
         <li>
          <p>Considérons maintenant 
          <m>\vec{u}=(2,-3)</m>, illustré à la figure 
          <xref ref="fig-vec2dangle-4" />. Comme ce vecteur est dans le
          quatrième quadrant, son angle sera donné par 
          <m>2\pi</m> (ou 
          <m>360^{\circ}</m>) moins l'angle bleu 
          <m>\phi</m>. Ce dernier peut être calculé avec la fonction 
          <m>\arctan</m>, en tenant compte d'ajuster les signes:
          <md>
            <mrow>\phi&amp;= \arctan\pfrac{3}{2}\approx 56.31 \text{
            degrés}</mrow>
            <mrow>\theta &amp;=360-56.31\approx 303.69 \text{ degrés}</mrow>
          </md>.</p>
          <figure xml:id="fig-vec2dangle-4">
            <caption>Un vecteur du quatrième quadrant</caption>
            <image source="images/vec2dangle-4.svg" width="90%">
              <description>Un vecteur du quatrième quadrant</description>
            </image>
          </figure>
        </li>
        <li>
          <p>Finalement, considérons le vecteur 
          <m>\vec{u}=(-1,4)</m>, illustré à la figure 
          <xref ref="fig-vec2dangle-2" />. L'angle 
          <m>\theta</m> cherché correspond à 
          <m>\pi</m> (ou 
          <m>180^{\circ}</m>) moins l'angle bleu 
          <m>\phi</m>. Ce dernier peut aussi être calculé avec la fonction 
          <m>\arctan</m>, en tenant compte d'ajuster les signes:
          <md>
            <mrow>\phi&amp;= \arctan\pfrac{4}{1}\approx 75.96 \text{
            degrés}</mrow>
            <mrow>\theta &amp;=180-75.96\approx 104.04 \text{ degrés}</mrow>
          </md>.</p>
          <figure xml:id="fig-vec2dangle-2">
            <caption>Un vecteur du deuxième quadrant</caption>
            <image source="images/vec2dangle-2.svg" width="90%">
              <description>Un vecteur du deuxième quadrant</description>
            </image>
          </figure>
        </li>
      </ol></p>
      </example>
      <p> On termine  avec des commandes Sage en lien avec la sous-section.</p>
    <computation xml:id="sageex-defvec">
      <title>Définition de vecteurs sur Sage</title>
      <p>Avec Sage, il est possible de définir des vecteurs, pour ensuite les utiliser pour
      effectuer des calculs. On commence par nommer un vecteur en le
      définissant avec la commande 
      <c>vector</c>. À noter que, pour faire la distinction entre les arguments
      de la commande et le vecteur, on utilise les crochets 
      <c>[ ]</c>pour les vecteurs dans Sage. En cliquant sur "évaluer", on peut
      voir s'afficher le résultat de la cellule.</p>
      <sage>
        <input>
        u=vector([1,4]) 
        u
        </input>
        <output>(1,4)</output>
      </sage>
      <p>On rappelle ici, tel que mentionné à 
      <xref provisional="Annexesage" />, qu'il est possible de faire un
      affichage plus courant avec la commande 
      <c>show</c>.</p>
      <sage>
        <input>show(u)</input>
        <output>show((1,4))</output>
      </sage>
      <p>Il est possible d'accéder aux composantes d'un vecteur à l'aide des indices. Il est important de se rappeler que dans Sage, la première composante a pour indice
      0.
      </p>
      <sage>
          <input>
          show(u[0])
          show(u[1])
          </input>
      </sage>
      <p>On peut illustrer graphiquement des vecteurs à l'aide d'une commande 
      <c>plot</c>. Ici, on remarque l'utilisation des virgules pour une
      définition simultanée de deux vecteurs. On utilise aussi le fait que,
      pour Sage, les graphiques peuvent s'additionner afin d'afficher plusieurs
      graphiques en une seule sortie.</p>
      <sage>
        <input>
        u,v=vector([1,1]),vector([-2,3])
        plot(u,color="red")+plot(v,color="blue")
          </input>
        <output>plot(u,color="red")+plot(v,color="blue")</output>
      </sage>
      <p>On remarque que les vecteurs sont par défaut tracés à l'origine, ce
      qui est cohérent avec la remarque <xref ref="rem-vecloca"/>. Si l'on veut faire commencer
      le vecteur à un autre endroit, disons 
      <m>\vec{v}</m> qui commencerait à la fin de 
      <m>\vec{u}</m>, il est possible de le faire avec l'option 
      <c>start</c>. Cette option sera particulièrement pratique lors de
      l'addition de vecteur de la sous-section 
      <xref ref="sssec-opvec" text="title"/>.</p>
      <sage>
        <input>
        u,v=vector([1,1]),vector([-2,3])
        plot(u,color="red")+plot(v,color="blue",start=u)
        </input>
        <output>plot(u,color="red")+plot(v,color="blue",start=u)</output>
      </sage>
        <p>Il est possible de calculer la norme d'un vecteur en utilisant la
        commande 
        <c>norm</c> et l'angle à l'aide des fonctions trigonométriques usuelles.</p>
        <sage>
        <input>
        show(norm(u))
        show(arctan(u[1]/u[0]))
        </input>
        <output>
        show(norm(u))
        show(arctan(u[1]/u[0]))
        </output>
        </sage>
    </computation>
    <!--principe de base sage et  def de vecteurs  -->
    <!-- principe de base le temps d'en avoir en diff/int -->
  </subsection>
  <subsection xml:id="sssec-opvec">
  <title>Opérations sur les vecteurs</title>
  <p>Considérons un vecteur 
  <m>\vec{u}</m> quelconque et un nombre réel 
  <m>c</m>. On s'intéresse à définir la multiplication de 
  <m>\vec{u}</m> par 
  <m>c</m>. Intuitivement, on peut voir cette multiplication comme un étirement
  ou une compression du vecteur original. Il semble donc logique de vouloir que
  son orientation soit inchangée. Alors, quelle devrait être sa longueur? À priori, on
  est tenté de dire que la longueur devrait être 
  <m>c</m> fois la longueur de 
  <m>\vec{u}</m>, mais cela pose un problème si 
  <m>c&lt;0</m>.</p>
  <p>Avant d'aller plus loin, on essaie de donner un sens à la multiplication
  par un nombre négatif. Pour ce faire, on considère une valeur positive de 
  <m>c</m> et on la laisse s'approcher de 
  <m>0</m>. L'exemple <xref ref="ex-geomultscal" /> permet de voir ce concept.</p>
  <p>L'intuition semble dire que la multiplication par un nombre négatif
  renverserait l'orientation du vecteur afin de continuer le comportement.</p>
  <example xml:id="ex-geomultscal">
    <title>La multiplication par un scalaire: dynamique</title>
    <p>Dans la figure, le vecteur <m>\vec{u}</m> est donné. Il est possible de changer le vecteur en le
    manipulant. En cliquant sur les différentes boites, on peut se donner
    l'intuition nécessaire pour la multiplication d'un vecteur par un nombre
    négatif.</p>
    <figure>
      <caption>La multiplication d'un vecteur géométrique par un
      scalaire</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-multscal">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/multscal.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-multscal">
        setCoordSystem(-1, 2, -1,2);
        showResetIcon(true);
        </slate>
        <instructions>
          <p>Déplacer le vecteur 
          <m>\vec{u}</m>  et cliquer sur la boite pour faire
          apparaitre le vecteur 
          <m>c\vec{u}</m>. Des étapes supplémentaires apparaitront qui donneront l'intuition
          de la multiplication par un scalaire.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure>
  </example>
  <p>En comparant une valeur positive et son opposé (négative)
  dans l'exemple <xref ref="ex-geomultscal" />, on constate que la longueur du
  vecteur reste la même. Cela nous mène donc à la définition suivante.</p>
  <definition xml:id="def-multscal">
    <title>Multiplication par un scalaire</title>
    <statement>
    <p>Soit 
    <m>\vec{u}</m> un vecteur et 
    <m>c</m> un nombre réel. On définit la multiplication par un scalaire
    de 
    <m>\vec{u}</m> par 
    <m>c</m>, notée simplement 
    <m>c\vec{u}</m>, comme étant le vecteur tel que :
    <ul>
      <li>
        <p>
          <m>\norm{c\vec{u}}=\abs{c}\norm{\vec{u}}</m>;
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>l'orientation de <m>c\vec{u}</m> est :
        <ul>
            <li><p>la même que celle de <m>\vec{u}</m> si <m>c>0</m>;</p></li>
            <li><p>n'existe pas si <m>c=0</m>, car il devient le vecteur nul;</p></li>
            <li><p>d'angles différents de <m>180^\circ</m> des angles de <m>\vec{u}</m> si <m>c&lt;0</m>.</p></li>
        </ul></p>
      </li>
    </ul></p>
    </statement>
  </definition>
  <aside>
    <title>En passant</title><p>Puisque la multiplication par un scalaire engendre un changement
    d'échelle (étirement ou compression) du vecteur original, un nombre réel
    est souvent appelé un 
    <em>scalaire</em> dans un contexte vectoriel, du latin 
    <sq>scala</sq>, "échelle". </p></aside>
  <p>Dans la remarque 
  <xref ref="rem-vecloca" />, on a défini la notion de vecteur unitaire comme
  étant un vecteur dont la norme vaut 
  <m>1</m>. Or si 
  <m>\vec{v}</m> est un vecteur non nul quelconque, on peut facilement, à l'aide
  de la multiplication par un scalaire, obtenir un vecteur unitaire noté 
  <m>\hat{v}</m>, ayant la même orientation que 
  <m>\vec{v}</m>. En effet, il suffit de trouver 
  <m>c\in \R</m> tel que 
  <m>\norm{c\vecl{v}}=1</m>. Or selon la définition 
  <xref ref="def-multscal" />, la norme de 
  <m>c\vecl{v}</m> est 
  <m>\abs{c}\norm{\vec{v}}</m>. En fixant 
  <m>c=\frac{1}{\norm{\vec{v}}}</m>, on obtient un vecteur unitaire
  <me>\hat{v}=\frac{1}{\norm{\vec{v}}}\vec{v}</me>. </p>
  <p>Unitariser des vecteurs est un concept important en algèbre
  linéaire. Cela simplifie souvent les problèmes où la longueur d'un vecteur
  n'est pas importante, mais où seule compte son orientation.</p>
  <p>Si deux vecteurs non nuls 
  <m>\vec{u},\vec{v}</m> ont la même orientation, alors il existe toujours 
  <m>c\in \R</m> tel que 
  <m>\vec{v}=c\vec{u}</m>. Ceci nous permet de définir la notion de vecteurs
  parallèles.</p>
  <definition xml:id="def-vecpara">
  <title>Vecteurs parallèles</title>
  <statement>
    <p>Deux vecteurs 
    <m>\vec{u},\vec{v}</m> non nuls sont parallèles s'il existe 
    <m>c\in \R</m> tel que 
    <m>\vec{v}=c\vec{u}</m>. On écrit alors 
    <m>\vec{u}//\vec{v}</m> ou encore 
    <m>\vec{u}\parallel\vec{v}</m>.</p>
    <p>Par convention, on considère que le vecteur nul n'est parallèle à aucun vecteur <fn>En théorie, on aurait aussi pu dire que le vecteur nul
    est parallèle à tous les vecteurs. </fn>.</p></statement>
  </definition>
  <p>Si l'on connait les composantes d'un vecteur, disons 
  <m>\vec{u}=(u_1,u_2)</m>, on peut montrer facilement que le vecteur 
  <m>c\vecl{u}=c(u_1,u_2)=(cu_1,cu_2)</m> satisfait la définition 
  <xref ref="def-multscal" />.</p>
  <example xml:id="ex-unitarisevec">
    <title>Unitariser un vecteur</title>
    <statement><p>On considère le vecteur 
    <m>\vec{u}=(1,\sqrt{3})</m>. On cherche le vecteur unitaire 
    <m>\hat{u}</m>.</p></statement>
    <solution><p>On commence par calculer la norme du vecteur 
    <m>\vec{u}</m>:
    <md>
      <mrow>\norm{\vec{u}}&amp;=\sqrt{1^2+(\sqrt{3})^2}</mrow>
      <mrow>&amp;=\sqrt{4}</mrow>
      <mrow>&amp;2</mrow>
    </md>.</p>
    <p>On obtient le vecteur cherché en divisant 
    <m>\vec{u}</m> par deux: 
    <m>\hat{u}=\left(\frac{1}{2},\frac{\sqrt{3}}{2}\right)</m>.</p></solution>
  </example>
  <p>Le vecteur unitaire obtenu à l'exemple 
  <xref ref="ex-unitarisevec" /> peut sembler familier à ceux et celles qui
  connaissent leur cercle trigonométrique. En effet, ce vecteur correspond au
  point du cercle lorsque l'angle au centre est de 
  <m>\frac{\pi}{3}</m>. Puisque dans 
  <m>\R^2</m>, l'orientation de tout vecteur non nul peut être caractérisée par
  l'angle 
  <m>\theta</m> que fait le vecteur avec l'horizontale, on obtient l'équation
  suivante, appelée forme polaire d'un vecteur :
  <men xml:id="eq-vecpol">\vec{u}=\norm{\vec{u}}(\cos(\theta),\sin(\theta))</men>.</p> 
  <p>Avant de passer à l'addition de vecteurs, on termine sur une remarque
  concernant la multiplication par un scalaire.</p>
  <remark xml:id="rem-multscal">
  <p>
    <ul>
      <li>
        <p>Le vecteur 
        <m>(-1)\vec{u}</m> s'écrit plus simplement 
        <m>-\vec{u}</m>. On l'appelle le vecteur opposé à 
        <m>\vec{u}</m>.</p>
      </li>
      <li>
        <p>La multiplication par un scalaire est commutative, c'est-à-dire que 
        <m>c\vec{u}=\vec{u}c</m>.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Si 
        <m>c\neq 0</m>, la division par un scalaire est définie simplement
        comme étant 
        <m>\frac{\vec{u}}{c}=\frac{1}{c}\vec{u}</m>.</p>
      </li>
    </ul></p>
  </remark>
  <p>Si l'on imagine à nouveau les vecteurs comme générant le mouvement, il est
  logique de vouloir combiner l'effet de deux ou plusieurs vecteurs, comme une
  suite de déplacements successifs. Géométriquement, cela revient à placer les
  flèches les unes à la suite des autres. L'exemple <xref ref="ex-geoaddvec" /> permet de jouer avec ce concept.</p>
  <example xml:id="ex-geoaddvec">
    <title>L'addition de vecteurs: dynamique</title>
    <p>Dans la figure, les vecteurs 
    <m>\vec{u}</m> et 
    <m>\vec{v}</m> sont donnés. Il est possible de changer les vecteurs en les
    manipulant. En cliquant sur les différentes boites, on peut visualiser
    l'addition de deux vecteurs dans 
    <m>\R^2</m>.</p>
    <figure>
      <caption>L'addition de deux vecteurs géométriques </caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%" xml:id="geog-addvec">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/addvec.ggb" surface="geogebra" xml:id="slate-addvec">
        setCoordSystem(-1, 16, -1,6);
        showResetIcon(true);
        </slate>
        <instructions>
          <p>Déplacer les vecteurs 
          <m>\vec{u},\vec{v}</m> jusqu'à l'obtention d'une configuration
          souhaitée et cliquer sur les boites pour faire apparaitre le vecteur
          somme.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure>
  </example>
  <p>L'exemple 
  <xref ref="ex-geoaddvec" /> montre que l'addition de deux vecteurs 
  <m>\vec{u},\vec{v}</m> forme un triangle dont les côtés sont 
  <m>\vec{u},\vec{v}\text{ et }\vec{u}+\vec{v}</m>. Un triangle congru est
  formé lorsque l'on considère plutôt la somme 
  <m>\vec{v}+\vec{u}</m>. Ensemble, ces triangles forment un parallélogramme.
  En fait, dès que deux vecteurs sont non parallèles, ils engendrent un
  parallélogramme. L'addition des vecteurs <m>\vec{u}</m> et <m>\vec{v}</m> est l'une des diagonales de ce parallélogramme. Ce simple fait permet de comprendre beaucoup de résultats en
  géométrie vectorielle. De fait, l'addition de vecteurs est commutative, tout comme l'addition régulière de nombres réels.</p>
  <p>Il est important de rappeler encore une fois que l'endroit où se trouve un
  vecteur n'a pas d'importance. C'est ce que le vecteur représente, le
  déplacement, qui compte. En se référant à la figure 
  <xref ref="fig-vecgeo3d" />, on peut remarquer que le déplacement du vecteur 
  <m>\vec{v}</m> suivi de celui par 
  <m>\vec{q}</m> correspond au vecteur 
  <m>\vec{u}</m>, bien que 
  <m>\vec{v}</m> et 
  <m>\vec{q}</m> ne soient pas consécutifs dans le dessin. Il est également
  possible de voir qu'un même déplacement peut être exprimé de plusieurs
  manières. Par exemple, l'addition 
  <m>\vec{w}+\vec{r}</m> est égale à l'addition 
  <m>\vec{u}+\vec{v}</m> ou encore 
  <m>\vec{u}+\vec{t}</m>.</p>
  <p>Algébriquement, pour additionner deux vecteurs, il suffit d'additionner les composantes correspondantes. Pour comprendre, on s'imagine que le vecteur <m>\vec{u}=(u_1,u_2)</m> est lui-même une somme des vecteurs <m>(u_1,0)</m> et <m>(0,u_2)</m>. Si l'on a un deuxième vecteur <m>\vec{v}=(v_1,v_2)</m> décomposé de la même manière, il est possible de voir que la somme <m>\vec{u}+\vec{v}</m> correspond à une suite de déplacements horizontaux et verticaux. La figure <xref ref="fig-addvecalg"/> permet de visualiser le concept.</p>
      <figure xml:id="fig-addvecalg">
      <caption>L'addition de vecteurs algébriques</caption>
          <image source="images/addvecalg.svg" width="90%">
          <description>Les vecteurs <m>\vec{u}</m> et <m>\vec{v}</m> sont illustrés en triangle ainsi que le vecteur somme. Chacun des vecteurs <m>\vec{u}</m> et <m>\vec{v}</m> est décomposé selon l'horizontale et la verticale. Le vecteur somme correspond à l'addition des composantes horizontales et verticales</description>
          </image>   
              </figure>
      <p> L'addition de deux vecteurs algébriques est donc
      <me>
      \vec{u}+\vec{v}=(u_1,u_2)+(v_1,v_2)=(u_1+v_1,u_2+v_2)
      </me>.
      La notation verticale est particulièrement utile pour illustrer l'addition de vecteurs algébriques:
          <me>
      \vec{u}+\vec{v}=\begin{pmatrix} u_1\\ u_2 \end{pmatrix}+\begin{pmatrix} v_1\\ v_2 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} u_1+v_1\\ u_2+v_2 \end{pmatrix}
      </me>.
      </p>
      <p>La commutativité de l'addition vectorielle, de même que plusieurs autres propriétés (voir l'exercice <xref ref="exo-propvec2"/>), se déduisent immédiatement des propriétés équivalentes pour l'addition de nombres réels. L'image interactive de l'exemple <xref ref="ex-geoaddvecasso"/> permet de visualiser géométriquement l'associativité de l'addition vectorielle. </p>
      
      <example xml:id="ex-geoaddvecasso">
    <title>L'associativité de l'addition vectorielle: dynamique</title>
    <p>Dans la figure, les vecteurs 
    <m>\vec{u},\vec{v}</m> et 
    <m>\vec{w}</m> sont donnés. Il est possible de changer les vecteurs en les
    manipulant. En cliquant sur les différentes boites, on peut visualiser
    l'associativité de l'addition vectorielle.</p>
    <figure>
      <caption>L'associativité de l'addition vectorielle </caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-addvecasso">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/addvecasso.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-addvecasso">
        setCoordSystem(-5, 5, -1,5);
        showResetIcon(true);</slate>
        <instructions>
          <p>Déplacer les vecteurs 
          <m>\vec{u},\vec{v}</m> et<m>\vec{w}</m> jusqu'à l'obtention d'une configuration
          souhaitée et cliquer sur les boites pour faire apparaitre les autres vecteurs.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure>
      </example>
      <p>Qu'en est-il de la soustraction de vecteurs? Algébriquement, il est intuitif de définir la soustraction <m>\vec{u}-\vec{v}</m> comme étant l'addition de <m>\vec{u}+(-\vec{v})</m>. Cela revient donc à soustraire aux composantes de <m>\vec{u}</m> les composantes correspondantes de <m>\vec{v}</m>.</p>
      
      <p>Géométriquement, où se situe cette soustraction de vecteurs? À l'exemple <xref ref="ex-geoaddvec"/>, on a observé que l'addition de vecteurs peut être représentée par la diagonale d'un parallélogramme. Dans l'exemple <xref ref="ex-geosousvec"/>, on constate que la soustraction de vecteurs correspond à l'autre diagonale. Le sens de la flèche dépendra de l'ordre de la soustraction.</p>
      
      <example xml:id="ex-geosousvec">
    <title>Soustraction de vecteurs: dynamique</title>
    <p>Dans la figure, les vecteurs 
    <m>\vec{u}</m> et 
    <m>\vec{v}</m> sont donnés, ainsi que leur addition. Il est possible de changer les vecteurs en les
    manipulant. En cliquant sur les différentes boites, on peut visualiser
    les soustractions de deux vecteurs.</p>
    <figure xml:id="fig-sousvec">
      <caption>Soustraction de deux vecteurs géométriques</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-sousvec">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/sousvec.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-sousvec">
        setCoordSystem(-4, 10, -1,5);
        showResetIcon(true);
        showAlgebraInput(false);
          </slate>
        <instructions>
          <p>Déplacer les vecteurs 
          <m>\vec{u},\vec{v}</m> jusqu'à l'obtention d'une configuration
          souhaitée et cliquer sur les boites pour faire apparaitre les vecteurs illustrant les
          soustractions.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure>
  </example>
      <p>On remarque que le vecteur correspondant à <m>\vec{u}-\vec{v}</m> est le vecteur tel que <m>\vec{v}+(\vec{u}-\vec{v})=\vec{u}</m>. Le parallélogramme illustre bien cette interprétation.</p>
      <p>Lorsque deux points <m>P(p_1,p_2)</m> et <m>Q(q_1,q_2)</m> sont donnés, on peut définir algébriquement le vecteur <m>\overrightarrow{PQ}</m> comme étant <men xml:id="eq-vecPQ">\overrightarrow{PQ}=\overrightarrow{OQ}-\overrightarrow{OP}=(q_1-p_1,q_2-p_2)</men>. En particulier, si <m>A(a_1,a_2),B(b_1,b_2),C(c_1,c_2)</m> et <m>D(d_1,d_2)</m> sont quatre points de <m>\R^2</m>, les vecteurs <m>\vecl{AB}</m> et <m>\vecl{CD}</m> sont égaux si <m>(b_1-a_1,b_2-a_2)=(d_1-c_1,d_2-c_2)</m>.</p>
      <p>Regardons maintenant un exemple algébrique d'addition et de soustraction de vecteurs.</p>
      <example xml:id="ex-addsousvec">
          <title>Additions et soustractions de vecteurs</title>
          <statement><p> Soit <m>\vec{u}=\begin{pmatrix} 4\\-3\\2\end{pmatrix}</m> et <m>\vec{v}=\begin{pmatrix}1\\ -2\\-1\end{pmatrix}</m> des vecteurs. On calcule <m>\vec{u}+\vec{v}</m> et <m>2\vec{u}-\vec{v}</m>.</p>
         </statement>
         <solution><p> Il suffit de calculer directement en utilisant la multiplication par un scalaire et l'addition/soustraction composante par composante. Pour  <m>\vec{u}+\vec{v}</m>, on a
          <md>
             <mrow>\vec{u}+\vec{v}&amp;=\begin{pmatrix}4\\-3\\2\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}1\\-2\\-1\end{pmatrix}</mrow>
              <mrow>&amp;=\begin{pmatrix}4+1\\-3+(-2)\\2+(-1)\end{pmatrix}</mrow>
              <mrow>&amp;=\begin{pmatrix}5\\-5\\1\end{pmatrix}</mrow>
             </md>
             </p></solution>
         <solution><p> De même, pour <m>2\vec{u}-\vec{v}</m>, on a
<md>
             <mrow>2\vec{u}-\vec{v}&amp;=2\begin{pmatrix}4\\-3\\2\end{pmatrix}-\begin{pmatrix}1\\-2\\-1\end{pmatrix}</mrow>
    <mrow>&amp;=\begin{pmatrix}2*4\\2*(-3)\\2*(2)\end{pmatrix}-\begin{pmatrix}1\\-2\\-1\end{pmatrix}</mrow>
    <mrow>&amp;=\begin{pmatrix}8\\-6\\4\end{pmatrix}-\begin{pmatrix}1\\-2\\-1\end{pmatrix}</mrow>
    <mrow>&amp;=\begin{pmatrix}8-1\\-6-(-2)\\4-(-1)\end{pmatrix}</mrow>
    <mrow>&amp;=\begin{pmatrix}7\\-4\\5\end{pmatrix}</mrow>
             </md>
          </p></solution>
      </example>
      
      <p>Il est possible de considérer les vecteurs comme étant une opération de translation agissant sur les points. Par exemple, le vecteur <m>\vec{u}=\vecl{PQ}</m> peut être interprété comme la translation du point <m>P</m> jusqu'au point <m>Q</m> le long d'une droite. On écrira alors parfois <me>Q=P+\vec{u}</me>, qui est en fait une forme abrégée, mais somme toute équivalente, de l'équation purement vectorielle <m>\vecl{OQ}=\vecl{OP}+\vecl{PQ}</m>. Cette dernière est simplement une réécriture de l'équation <xref ref="eq-vecPQ"/>. </p>
      
    <p>En utilisant cette équivalence entre points et vecteurs, on en arrive à poser quatre postulats, qui forment les axiomes initiaux de la géométrie:</p>
      <list xml:id="li-axiomesgeo">
      <title>Axiomes de la géométrie vectorielle</title>
      <ol>
     <li> <p>Étant donné deux points <m>P,Q</m>, il existe un seul vecteur <m>\vec{u}</m> tel que <m>\vec{u}=\vecl{PQ}</m>.</p></li>   
     <li><p>Si <m>\vecl{PQ}=\vecl{PR}</m>, alors nécessairement <m>Q=R</m>.</p> </li>
     <li><p>De même, si <m>\vecl{PQ}=\vecl{RQ}</m>, alors nécessairement <m>P=R</m>.</p></li>
     <li xml:id="li-axiomesgeo-Chasles"><p><m>\vecl{PQ}+\vecl{QR}=\vecl{PR}</m> (Loi de Chasles).</p></li>
     </ol>
     </list>
      <p> À partir de ces axiomes, on peut déduire d'autres résultats élémentaires (voir l'exercice <xref ref="exo-axiomesgeo"/>). Deux résultats particulièrement importants sont <m>\vecl{PP}=\vec{0}</m> et <m>\vecl{QP}=-\vecl{PQ}</m>.</p>
      
      <p>On termine  avec des commandes Sage en lien avec la sous-section.</p>
    <computation xml:id="sageex-opvec">
        <title>Opérations sur les vecteurs avec Sage</title>
        <p>Il est possible de multiplier un vecteur par un scalaire et d'additionner et soustraire des vecteurs de manière intuitive avec Sage.</p>
        <sage>
        <input>
        u=vector([-1,3,5])
        v=vector([3,-2,5])
        c=4
        show(u+v)
        show(c*u)
        show(-v)
        show(2*v-3*u)
        </input>
        <output>
        show("u=vector([-1,3,5])")
        show("v=vector([3,-2,5])")
        show("c=4")
        show(u+v)
        show(c*u)
        show(-v)
        show(2*v-3*u) 
        </output>
        </sage>
       <p> Visuellement, il est possible d'illustrer l'addition et la soustraction avec les commandes apprises à l'exemple <xref ref="sageex-defvec"/>.</p>
        <sage>
        <input>
        plot(u,color="blue")+plot(v,color="red",start=u)+plot(u+v,color="black")    
        </input>
            <output>
            plot(u,color="blue")+plot(v,color="red",start=u)+plot(u+v,color="black")
            </output>
        </sage>
      </computation>
 </subsection>
  <subsection xml:id="sssec-utvec">
      <title>Utilisation de méthodes vectorielles en géométrie</title>
      <p>Les vecteurs permettent de traduire des résultats de la géométrie en concepts algébriques. Souvent, les méthodes vectorielles simplifient la démonstration de ces résultats. Dans beaucoup d'exemples et d'exercices, il sera utile de suivre le conseil <xref ref="con-probcadre"/>.  </p>
      <insight xml:id="con-probcadre">
          <title>Établir son propre cadre</title>
     <p> Dans les problèmes géométriques, il sera souvent de considérer les points suivants:
          <ul>
          <li><p>Souvent, l'endroit précis où l'origine se trouve n'est pas important. Si une origine n'est pas fixée, cela peut être utile de déterminer un endroit approprié pour la placer. </p></li>
           <li>Déterminer un certain nombre de vecteurs importants et exprimer les autres vecteurs en fonction de ceux-ci est parfois utile.</li>
           <li> Dans un dessin, l'horizontale et la verticale n'auront peut-être pas la signification usuelle (celle d'un plan cartésien par exemple). Afin d'illustrer cet aspect, considérer la figure <xref ref="fig-3d2d-2"/>.</li>
          </ul></p>
         <sidebyside>
        <figure xml:id="fig-3d2d-1">
        <caption>Un vecteur à trois dimensions</caption>
         <image source="images/3d2d-1.svg">
            <description> La figure montre les points <m>P</m> et <m>Q</m> qui sont reliés par un vecteur. Le point milieu entre <m>P</m> et <m>Q</m> est aussi illustré. La figure est dans une perspective à trois dimensions.</description>
            </image>
        </figure>  
        <figure xml:id="fig-3d2d-2">
        <caption>Un vecteur à trois dimensions dessiné en deux dimensions</caption>
         <image source="images/3d2d-2.svg">
            <description> La figure montre les points <m>P</m> et <m>Q</m> qui sont reliés par un vecteur. Le point milieu entre <m>P</m> et <m>Q</m> est aussi illustré. La figure est dans une perspective à deux dimensions</description>
            </image>
        </figure>  
       </sidebyside>
      </insight>
     <p>Les exemples  qui suivent donnent quelques-unes des applications vectorielles à la géométrie. D'autres sont aussi données dans les exercices.</p>
      <example xml:id="ex-dist2p">
      <title>La distance entre deux points</title>
          <p>Soient deux points <m>P</m> et <m>Q</m>. Comment calculer la distance entre ces deux points?</p>
          
          <p>En considérant le vecteur reliant <m>P</m> à <m>Q</m>, on constate que sa norme donne la distance entre les points.
          <fn>
              Dans le reste du texte, on utilise la notation <m>d(\text{objet}_1,\text{objet}_2)</m> pour dénoter la distance entre <m>\text{objet}_1</m> et <m>\text{objet}_2</m>. Ces objets peuvent être des points, des droites, des plans, etc.
          </fn>
          Ainsi,</p>
          <p><me>d(P,Q)
          =\norm{\vecl{PQ}}</me>.</p>
          
          
          <p>En particulier, si <m>P(1,4)</m> et <m>Q(-2,2)</m>, la distance entre <m>P</m> et <m>Q</m> est 
              <md>
              <mrow> d(P,Q)&amp;=\norm{\vecl{PQ}}</mrow>
              <mrow>&amp;=\norm{\vecl{OQ}-\vecl{OP}}</mrow>
              <mrow>&amp;=\norm{(-2,2)-(1,4)}</mrow>
              <mrow>&amp;=\norm{(-3,-2)}</mrow>
              <mrow>&amp;=\sqrt{(-3)^2+(-2)^2}</mrow>
              <mrow>&amp;=\sqrt{13}</mrow>
              </md>
              </p>
              <p>La figure ci-dessous montre l'effet du conseil <xref ref="con-probcadre"/>. La position des points n'est pas vraiment importante pour répondre à la question. Le dessin est là pour aider à visualiser, tout simplement.</p>
              <figure xml:id="fig-probcadre">
              <caption>Changer le cadre de référence</caption>
               <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-probcadre">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/changercadre.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-probcadre">
        setCoordSystem(-3,3, 0,6);
        showResetIcon(true);
        enableShiftDragZoom(false);
          </slate>
        <instructions>
          <p>Appuyer sur le bouton pour changer le cadre de référence de la figure et éliminer les éléments superflus.</p>
        </instructions>
      </interactive>
              </figure>
      </example>
      <p>Dans le prochain exemple, on utilise une stratégie particulièrement utile en algèbre linéaire. Celle-ci est détaillée avant l'exemple.</p>
     <insight xml:id="con-3dplanaire">
      <title> Le 3D n'est pas toujours en trois dimensions</title>
          <p>Dans beaucoup de problèmes, on fera affaire avec des vecteurs à trois dimensions (et même plus, voir la section <xref ref="sec-vecndim"/>). Par contre, cet aspect multidimensionnel n'est pas toujours nécessaire pour répondre à la question. Si l'on cherche la distance entre deux points, qu'ils soient en deux ou trois dimensions, on peut toujours les relier par des droites. Ceci signifie donc que, pour la question, on peut illustrer tous les éléments importants du problème sur un plan à deux dimensions.</p>
      </insight>
      <example xml:id="ex-segpart">
      <title>Partage d'un segment</title>
      <p>Soient <m>P(-1,3,-5)</m> et <m>Q(2,-3,4)</m>, deux points dans <m>\R^3</m>.</p>
      <p>On souhaite partager le segment <m>PQ</m> en deux parties congrues en trouvant le point milieu. Pour cela, il suffit de réaliser que le point <m>M</m> peut être obtenu à partir de <m>P</m> en lui ajoutant la moitié du vecteur <m>\vecl{PQ}</m>. Ainsi
          <md>
              <mrow>\vecl{OM}&amp;=\vecl{OP}+\frac{1}{2}\vecl{PQ}</mrow>
              <mrow>&amp;=\vecl{OP}+\frac{1}{2}(\vecl{OQ}-\vecl{OP})</mrow>
              <mrow>&amp;=(-1,3,-5)+\frac{1}{2}(3,-6,9)</mrow>   
              <mrow>&amp;=\left(\frac{1}{2},0,-\frac{1}{2}\right)</mrow>
                  </md>.
          </p>
          <p> En général, on peut toujours se rendre à un point <m>X</m> entre <m>P</m> et <m>Q</m>, situé à <m>x\in [0,1]</m> fois la longueur  de <m>\vecl{PQ}</m> à l'aide de la formule
          <men xml:id="eq-propvec">
          \vecl{OX} =\vecl{OP}+x\vecl{PQ}   
          </men>.
          </p>
          <p> L'interaction ci-dessous permet de visualiser.</p>
          <figure>
      <caption>Proportion d'un segment</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-segpart">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/segpart.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-segpart">
        setCoordSystem(-3,5, -2,5);
        showResetIcon(true);
        enableShiftDragZoom(false);
          </slate>
        <instructions>
          <p>Déplacer le curseur pour obtenir le point situé à une proportion <m>x</m> du segment <m>PQ</m>.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure>
      </example>
      <definition xml:id="def-lieu">
      <statement>
      <p>Un lieu géométrique  est un ensemble de points
possédant une propriété commune. Un cercle, une ellipse, une parabole, etc. sont des exemples de lieux géométriques. La plupart du temps, ces lieux sont caractérisés par une équation algébrique.
      </p>
      </statement></definition>
      <p>On peut aussi caractériser vectoriellement certains lieux géométriques.</p>
      <example xml:id="ex-veccercle">
      <title>Le cercle, vu vectoriellement</title>
          <p>Il est possible de définir algébriquement un cercle de rayon <m>r</m> centré à l'origine par l'équation <me>x^2+y^2=r^2</me>. 
          Plus généralement, un cercle centré au point <m>C(a,b)</m>, toujours de rayon <m>r</m> aura pour équation <me>(x-a)^2+(y-b)^2=r^2</me>.  
          On peut également caractériser un tel cercle vectoriellement. Un cercle constitue l'ensemble des points qui sont à une distance <m>r</m> d'un centre <m>C</m>. 
          Vectoriellement, on peut traduire cette phrase par une équation avec la norme. 
          Ainsi, un cercle centré en <m>C(a,b)</m> est formé de l'ensemble des points <m>P(x,y)</m> pour lesquels <me>\norm{\vecl{CP}}=r</me>.</p>
      </example>
      <p>On termine avec l'utilisation de Sage pour résoudre des problèmes géométriques. </p>
      <computation xml:id="sageex-utvec">
      <title>Utilisation de Sage dans la résolution de problèmes de géométrie vectorielle</title>
      <p>On considère le problème suivant. Soit <m>ABCD</m>, un quadrilatère quelconque et <m>MNPQ</m>, le quadrilatère obtenu en joignant les points milieux des segments de <m>ABCD</m>. Montrer que <m>MNPQ</m> est un 
      parallélogramme.</p>
      
      <p>Afin de développer l'intuition nécessaire pour résoudre le problème, il est utile de dessiner certains cas pour voir comment procéder. À travers cet exemple, on explore la commande <c>polygon</c> qui permet de tracer
       un polygone étant donnée une liste de points ou de vecteurs.</p>
       <p>On pourrait d'abord vérifier l'énoncé pour un quadrilatère simple, comme un rectangle. On définit donc les points <m>A,B,C,D</m> et on calcule à partir de ceux-ci les points <m>M,N,P,Q</m>. Par la suite,
       on trace les deux quadrilatères à l'aide de la commande <c>polygon</c>. </p>
       <sage>
       <input>
       #Définition des points du quadrilatère ABCD
       A=vector([0,0])
       B=vector([3,0])
       C=vector([3,2])
       D=vector([0,2])
       #Définition des points milieux
       M=A+(B-A)/2
       N=B+(C-B)/2
       P=C+(D-C)/2
       Q=D+(A-D)/2
       #Illustration des polygones
       polygon([A,B,C,D])+polygon([M,N,P,Q],color="red")
       #À remarquer que l'ordre de l'addition des figures est important. Essayer la commande ci-dessous pour comparer en enlevant la marque de commentaire #
       #polygon([M,N,P,Q],color="red")+polygon([A,B,C,D])
       </input>
       </sage>
       <p>On essaie maintenant avec un quadrilatère moins régulier. Le code est le même, sauf pour la définition des points <m>A,B,C,D</m> initiaux. </p>
       <sage>
       <input>
       #Définition des points du quadrilatère ABCD
       A=vector([0,0])
       B=vector([3,0])
       C=vector([5,4])
       D=vector([2,2])
       #Définition des points milieux
       M=A+(B-A)/2
       N=B+(C-B)/2
       P=C+(D-C)/2
       Q=D+(A-D)/2
       #Illustration des polygones
       polygon([A,B,C,D])+polygon([M,N,P,Q],color="red")
       </input>
       </sage>
      
       <p>A-t-on été chanceuses et chanceux avec ces exemples? Pour se convaincre que non, on propose de créer un quadrilatère aléatoire, 
       qu'il sera  possible de tester autant de fois que souhaité. La commande <c>ZZ.random_element(a,b)</c> permet de générer un entier (<c>ZZ</c> dans Sage) dans l'intervalle <m>(a,b)</m>. Lors de certaines exécutions, le quadrilatère
    sera dégénéré (un triangle ou même une ligne) ou encore, on se retrouvera avec un croisement de deux de ses côtés (dans ce cas, le résultat pourrait être faux). Si cela se produit, ignorer et exécuter à nouveau la cellule. L'exercice 
    <xref provisional="exercice sage assurer quadrilatère"/> s'intéresse à peaufiner le code afin que le quadrilatère formé soit toujours valide.</p>
    <sage>
       <input>
#Définition des points du quadrilatère ABCD
A=vector([ZZ.random_element(-8,8),ZZ.random_element(-8,8)])
B=vector([ZZ.random_element(-8,8),ZZ.random_element(-8,8)])
C=vector([ZZ.random_element(-8,8),ZZ.random_element(-8,8)])
D=vector([ZZ.random_element(-8,8),ZZ.random_element(-8,8)])
#Définition des points milieux
M=A+(B-A)/2
N=B+(C-B)/2
P=C+(D-C)/2
Q=D+(A-D)/2
#Illustration des polygones
polygon([A,B,C,D])+polygon([M,N,P,Q],color="red")
       </input>
       </sage>
    <p>On est maintenant prêt à démontrer le résultat,  en s'appuyant sur l'intuition géométrique offerte par les graphiques Sage. On veut montrer que <m>\vecl{MN}=\vecl{QP}</m> et <m>\vecl{MQ}=\vecl{NP}</m>.
    Puisque </p>
    <sidebyside widths="50% 50%" valigns="top middle">
    <p>
    <md>
    <mrow>\vecl{OM}&amp;=\vecl{OA}+\frac{1}{2}\vecl{AB}=\frac{1}{2}(\vecl{OA}+\vecl{OB})</mrow>
    <mrow>\vecl{ON}&amp;=\vecl{OB}+\frac{1}{2}\vecl{BC}=\frac{1}{2}(\vecl{OB}+\vecl{OC})</mrow>
    </md></p>
    <p>
    <mdn >
   <mrow xml:id="eq-vecMN" tag="star"> \vecl{MN}=\vecl{ON}-\vecl{OM}=\frac{1}{2}\vecl{AC}</mrow>
    </mdn></p>
    </sidebyside>
    <p>et </p> 
     <sidebyside widths="50% 50%" valigns="top middle">
    <p>
    <md>
    <mrow>\vecl{OQ}&amp;=\vecl{OA}+\frac{1}{2}\vecl{AD}=\frac{1}{2}(\vecl{OA}+\vecl{OD})</mrow>
    <mrow>\vecl{OP}&amp;=\vecl{OD}+\frac{1}{2}\vecl{DC}=\frac{1}{2}(\vecl{OD}+\vecl{OC})</mrow>
    </md></p>
    <p>
    <mdn >
    <mrow xml:id="eq-vecQP" tag="dstar">\vecl{QP}&amp;=\vecl{OP}-\vecl{OQ}=\frac{1}{2}\vecl{AC}</mrow>
    </mdn></p>
    </sidebyside><p>,
   les vecteurs <m>\vecl{MN}</m> et <m>\vecl{QP}</m> sont égaux, car les membres de droite des équations <xref ref="eq-vecMN"/> et <xref ref="eq-vecQP"/> sont égaux.</p>
   
   <p>
   De même, en se servant des équations ci-dessus, on a
   <mdn >
   <mrow xml:id="eq-vecNP" tag="dagger">\vecl{NP}&amp;=\vecl{OP}-\vecl{ON}=\frac{1}{2}\vecl{BD}</mrow>
   </mdn>
   et 
    <mdn >
   <mrow xml:id="eq-vecMQ" tag="ddagger">\vecl{MQ}&amp;=\vecl{OQ}-\vecl{OM}=\frac{1}{2}\vecl{BD}</mrow>
   </mdn>.
   Puisque les membres de droite des équations <xref ref="eq-vecNP"/> et <xref ref="eq-vecMQ"/> sont égaux, les vecteurs <m>\vecl{NP}</m> et <m>\vecl{MQ}</m> sont égaux.
   </p>
      </computation>
    </subsection>
  <conclusion xml:id="concl-vec">
    <p>Les éléments importants de cette section sont:
      <ul>
      <li> <p>Un vecteur est un objet composé d'une longueur et d'une orientation;</p></li>
      <li> <p>Algébriquement, la <xref ref="eq-norm2">norme</xref> d'un vecteur est donnée par la racine carrée de la somme de ses composantes au carré, ou l'équivalent dans <m>\R^3</m>;</p></li>
      <li> <p>Dans <m>\R^2</m>, l'orientation peut être caractérisée par l'angle <m>\theta</m> que fait le vecteur avec l'horizontale, mesuré dans le sens antihoraire;</p></li>
      <li><p>Les opérations de multiplication d'un vecteur par un scalaire et d'addition/soustraction de vecteurs.</p></li>
      </ul>
        De plus, avec Sage:
        <ul>
        <li><p>Pour définir un vecteur, on utilise <c>vector([u1,u2])</c>, ou une commande similaire pour <m>\R^3</m>. En particulier, le vecteur doit être mis entre crochets dans la commande <c>vector()</c>;</p></li>
            <li><p>Il est possible de définir le point de départ <m>(x,y)</m> du vecteur avec l'option <c>start</c> de la commande <c>plot(vector([u1,u2]),start=(x,y))</c>;</p></li>
           <li><p>Pour accéder aux composantes d'un vecteur, on utilise la notation crochet <c>u[k]</c>, en se rappelant que la première composante a comme indice 0.</p></li>
           <li><p>On peut calculer la norme d'un vecteur à l'aide de la commande <c>norm()</c>;</p></li>
            <li><p>On peut illustrer graphiquement un vecteur à <m>2</m> ou <m>3</m> dimensions avec une commande <c>plot()</c>.</p></li>
        <li><p>Les opérations sur les vecteurs sur Sage se font de manière naturelle, en utilisant <c>+,-,*</c>.</p></li>
        </ul>
      </p>
  </conclusion>
  <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous-->
  <xi:include href="Exercices_vec.xml" />
</section>