<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue un fichier auxiliaire du livre                    -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Copyright (C) 2019  Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte         -->
<!-- Licence à venir                                                        -->

<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-vecndim">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title> Vecteurs de dimension supérieure</title>
    <introduction xml:id= "intro-vecndim">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
        <p>Aller aux <xref ref="exo-vecndim">exercices</xref> de la section.</p>
    <p>Bien que notre conception de la géométrie se limite aux objets dans <m>\R^2</m> ou <m>\R^3</m>, il y a de l'intérêt à considérer les objets de dimension supérieure.
    Dans le <xref ref="chap-SEL"> chapitre</xref>, on s'intéresse à résoudre un ensemble d'équations de la forme
    <me>
    a_1x_1+a_2x_2+\cdots +a_nx_n=b_1
    </me>,
    appelées équations linéaires. Ces équations comportant <m>n</m> variables apparaissent dans plusieurs domaines. On n'a qu'à penser à la quantité sans cesse grandissante
    de données disponibles pour les compagnies, gouvernements, etc. Une approche vectorielle des problèmes liés à l'interprétation de ces données facilite grandement la chose,
    en particulier grâce à la puissance des ordinateurs d'aujourd'hui. Dans cette section, on généralise les concepts du présent chapitre afin de les étendre, lorsque possible,
    à des vecteurs à <m>n</m> composantes.
    </p>
    </introduction>
    <subsection xml:id="sssec-defopvecn">
    <title> Définition et opérations sur les vecteurs</title>
    <p>
    Un vecteur dans <m>\R^n</m> possède les mêmes caractéristiques qu'un vecteur dans <m>\R^2</m> ou <m>\R^3</m>, données dans la définition <xref ref="def-vecgeo"/>. Il est toujours
    possible de représenter le vecteur comme une flèche, mais on ne pourra pas le représenter dans l'espace au complet. Algébriquement, on décrit un vecteur à l'aide d'une suite
    de nombres, entre parenthèses, et séparés par des virgules. Par exemple,
    <md>
    <mrow> \vec{u}&amp;=(1,2,-3,4)</mrow>
    <mrow> \vec{v}&amp;=\left(-1,0,0,2,3,4,\frac{1}{2},\pi\right)</mrow>
    </md>
    sont deux vecteurs, respectivement de <m>\R^4</m> et <m>\R^8</m>.
    L'espace <m>\R^n</m> est donc défini comme l'ensemble des points ou vecteurs de la forme
    <me>
    \vec{u}=(u_1,u_2,\ldots , u_n)
    </me>
    où <m>u_1,u_2,\ldots , u_n\in \R</m>.
    Le vecteur nul est toujours noté <m>\vec{0}=(0,0,\cdots , 0)</m> et possède les mêmes propriétés que dans <m>\R^2</m> ou <m>\R^3</m>.</p>
    <p>
    Si deux points <m>A</m> et <m>B</m> de <m>\R^n</m> sont donnés, il est possible de créer le vecteur <m>\vecl{AB}</m> les reliant à l'aide de l'équation vectorielle
    <me>
    \vecl{AB}=\vecl{OB}-\vecl{OA}=(b_1-a_1,b_2-a_2,\ldots , b_n-a_n)
    </me>.
    </p>
    <p>
    La longueur d'un vecteur est définie comme étant <me>\norm{\vec{u}}=\sqrt{u_1^2+u_2^2+\cdots + u_n^2}</me>. De plus, on définit la multiplication par un scalaire et l'addition 
    vectorielle composante par composante, de sorte que
    <md>
    <mrow> c\vec{u}&amp;=(cu_1,cu_2,\cdots , cu_n)</mrow>
    <mrow>\vec{u}+\vec{v}&amp;=(u_1+v_1,u_2+v_2,\cdots, u_n+v_n)</mrow>
    </md>.
    Les propriétés de la multiplication par un scalaire et de l'addition, en particulier celles données à l'exercice <xref ref="exo-propvec2"/> demeurent valides dans
    <m>\R^n</m> puisqu'une simple adaptation de la solution à l'exercice permettrait d'avoir l'équivalent dans <m>\R^n</m>.</p>
    <p>
    Même sans la géométrie, on garde la notion de vecteurs parallèles lorsque <m>\vec{v}=c\vec{u}</m>. Par convention, on considère toujours que le vecteur nul n'est parallèle à aucun vecteur.
    </p>
    <p>Sage est capable de travailler avec les vecteurs de dimension <m>n</m>, à l'aide des mêmes commandes algébriques que celles définies tout au long du chapitre.</p>
    <computation xml:id="sageex-vecndim">
    <title>Les vecteurs de dimension supérieure avec Sage</title>
    <p>On peut définir des vecteurs à l'aide de la commande <c>vector</c>, les multiplier par un scalaire, les additionner, etc.</p>
    <sage>
    <input>
    u,v=vector([1,-3,4,5]),vector([-1,0,1,-2])
    show(u)
    show(v)
    show(3*u)
    show(2*u-4*v)
    </input>
    </sage>
    </computation>
    </subsection>
    <subsection xml:id="sssec-prodscalndim">
    <title>
    Le produit scalaire et le calcul d'angle en dimension supérieure
    </title>
    <p>À la section <xref ref="sec-prodscal"/>, on a obtenu de manière algébrique le produit scalaire de deux vecteurs à la définition <xref ref="def-prodscal"/>. Cette définition
    se généralise donc facilement aux vecteurs à <m>n</m> composantes:
    <men xml:id="eq-prodscal">
    \vec{u}\cdot\vec{v}=u_1v_1+u_2v_2+\cdots+u_nv_n
    </men>.
    </p>
    <p>On a également, à partir de la loi des cosinus, obtenu une formule pour l'angle entre deux vecteurs. La notion d'angle entre deux vecteurs de <m>\R^n</m> peut sembler
    inutile sans la géométrie pour l'appuyer, or le concept de vecteurs orthogonaux est primordial dans toutes les dimensions. Comme il est possible d'exprimer le cosinus de
    l'angle entre deux vecteurs d'une manière purement algébrique, on définit pour tout vecteur de <m>\R^n</m> l'unique valeur de <m>\theta\in [0,\pi]</m> telle que
    <men xml:id="eq-anglevec">
    \cos(\theta)=\frac{\vec{u}\cdot\vec{v}}{\norm{\vec{u}}\norm{\vec{v}}}
    </men>.
    Deux vecteurs non nuls sont dits orthogonaux si cet angle vaut <m>\frac{\pi}{2}</m> ou <m>90^\circ</m>. Notons encore une fois que le vecteur nul n'est orthogonal à aucun
    vecteur.</p>
    <p>Les propriétés du produit scalaire, notamment celles de la proposition <xref ref="prop-propprodscal"/>, sont aussi vraies et un coup d'oeil à la démonstration
    permet de voir que nulle part on a utilisé le fait que les vecteurs étaient dans <m>\R^2</m> ou <m>\R^3</m> spécifiquement, et qu'une généralisation des démonstrations s'obtient
    facilement en modifiant celles de la proposition. L'inégalité de Cauchy-Schwarz <xref ref="prop-ineqCS"/> est aussi valide dans <m>\R^n</m>.
    </p>
    <p>Finalement, la notion de projection orthogonale définie par l'équation <xref ref="eq-projortho"/> est aussi un concept qui se généralise, et comme deux vecteurs peuvent
    toujours être représentés dans un même plan, l'image est la même (figure <xref ref="fig-projortho"/>).
    </p>
    <example xml:id="ex-vecndimproj">
    <title>Exemple de calculs avec les vecteurs de dimension supérieure</title>
    <statement><p>On considère les vecteurs <m>\vec{u}=(1,1,1,1)</m> et <m>\vec{v}=(-2,3,-4,1)</m>. On cherche à calculer
    <ol>
    <li><p>L'angle entre les vecteurs <m>\vec{u}</m> et <m>\vec{v}</m>.</p></li>
    <li><p>La projection <m>\vec{u}_{\vec{v}}</m>.</p></li>
    <li><p>La projection <m>\vec{v}_{\vec{u}}</m>.</p></li>
    </ol>
    </p></statement>
    <solution>
    <p> On sait selon la formule <xref ref="eq-anglevec"/> que le cosinus de l'angle doit être égal à
        <md>
        <mrow>\cos(\theta)&amp;=\frac{\vec{u}\cdot\vec{v}}{\norm{\vec{u}}\norm{\vec{v}}}</mrow>
        <mrow>&amp;=\frac{-2+3-4+1}{2*\sqrt{30}}</mrow>
        <mrow>&amp;=\frac{-2}{2\sqrt{30}}</mrow>
        <mrow>&amp;=-\frac{1}{\sqrt{30}}</mrow>
        </md>.
    En prenant la fonction cosinus inverse, on trouve
    <me>
    \theta=\arccos\left(-\frac{1}{\sqrt{30}}\right)\approx 1.7544
    </me>.
    </p>
    </solution>
    <solution>
    <p>Pour la projection, on utilise la formule <xref ref="eq-projortho"/> (les rôles de <m>\vec{u},\vec{v}</m> sont inversés ici). On obtient donc
    <md>
    <mrow>\vec{u}_{\vec{v}}&amp;=\frac{\vec{u}\cdot\vec{v}}{\norm{\vec{v}}^2}\vec{v}</mrow>
    <mrow>&amp;=\frac{-2}{30}(-2,3,-4,1)</mrow>
    <mrow>&amp;=\left(\frac{2}{15},-\frac{1}{5},\frac{4}{15},-\frac{1}{15}\right)</mrow>
    </md>.
    </p>
    </solution>
    <solution>
    <p>Toujours en utilisant la formule <xref ref="eq-projortho"/>. On obtient donc
    <md>
    <mrow>\vec{v}_{\vec{u}}&amp;=\frac{\vec{v}\cdot\vec{u}}{\norm{\vec{u}}^2}\vec{u}</mrow>
    <mrow>&amp;=\frac{-2}{4}(1,1,1,1)</mrow>
    <mrow>&amp;=\left(-\frac{1}{2},-\frac{1}{2},-\frac{1}{2},-\frac{1}{2}\right)</mrow>
    </md>.
    </p>
    </solution>
    </example>
    </subsection>
    <subsection xml:id="sssec-droitesplanrn">
    <title>Espace engendré</title>
    <p>
    Dans <m>\R^2</m> et <m>\R^3</m>, l'ensemble des combinaisons linéaires de vecteurs engendre toujours un point, une droite, un plan ou l'espace au complet. Comme la dimension de l'espace était limitée à trois,
    il était toujours possible de décrire le résultat géométriquement. Que représente l'ensemble des combinaisons linéaires de deux, quatre ou sept vecteurs de <m>\R^8</m>?
    Sans la géométrie, on se contente de définir certains termes analogues à ceux déjà définis et pour le reste, on y va d'une définition plus abstraite.
    </p>
    <p>
    Soit <m>\vec{v}</m> un vecteur non nul et <m>A</m> un point de <m>\R^n</m>. Le lieu des points <m>P</m> tels que
    <me>
    \mathcal{D}: \vecl{OP}=c\vec{v}+\vecl{OA}
    </me>
    est aussi appelé une droite, en raison de l'aspect unidimensionnel (un seul vecteur). Le vecteur <m>\vec{v}</m> est toujours appelé un vecteur directeur de la droite <m>
    \mathcal{D}</m>. De même, si <m>\vec{u}</m> est un autre vecteur non parallèle au vecteur <m>\vec{v}</m>, alors le lieu des points <m>P</m> décrits par l'équation
    <me>
    \mathcal{P}:\vecl{OP}=a\vec{u}+b\vec{v}+\vecl{OA}
    </me>
    est appelé un plan, de vecteurs directeurs <m>\vec{u},\vec{v}</m>.
    </p>
    <p>Dans <m>\R^2</m>, une droite pouvait être caractérisée par une équation normale, de la forme <m>\vec{n}\cdot\vecl{AP}=0</m>. Cette
    même équation avec des vecteurs de <m>\R^3</m> représente un plan.
    </p>
    <p>Que représente-t-elle dans un espace de dimension <m>n</m>? En la développant, on obtient une équation de la forme
    <me>
    a_1x_1+a_2x_2+\cdots +a_{n}x_{n}=d
    </me>,
    où <m>\vec{n}=(a_1,a_2,\cdots , a_n)</m> est appelé un vecteur normal. On définit le lieu des points satisfaisant une telle équation comme un hyperplan de <m>\R^n</m>.
    On verra éventuellement que cet objet est composé de <m>n-1</m> dimensions et peut donc aussi être décrit à partir d'un ensemble de <m>n-1</m> vecteurs possédant 
    une propriété spécifique.
    </p>
    <p>De façon plus générale, on définit l'espace engendré par un ensemble de vecteurs.</p>
    <definition xml:id="def-span">
    <statement><p>Soit <m>\vec{u}_1,\vec{u}_2,\ldots, \vec{u}_n</m> un ensemble de vecteurs. On définit l'espace engendré par ces vecteurs, noté <m>\vspan</m>, comme étant l'ensemble des combinaisons
    linéaires des vecteurs <m>\vec{u}_1,\vec{u}_2,\ldots \vec{u}_n</m>:
    <me>
    \vspan(\vec{u}_1,\vec{u}_2,\ldots, \vec{u}_n)=\{a_1\vec{u}_1+a_2\vec{u}_2+\ldots +a_n\vec{u}_n~|~ a_1,a_2,\ldots, a_n\in\R\}
    </me>.</p></statement>
    </definition>
    <p>À noter qu'on ne donne aucune condition sur les vecteurs engendrant l'espace. Certains pourraient être nuls, parallèles à d'autres vecteurs ou combinaison linéaire des autres 
    vecteurs. </p>
    <example xml:id="ex-span">
    <title>Un exemple d'espace engendré</title>
    <statement>
    <p>On considère les vecteurs <m>\vec{u}_1=(1,-2,3,1),\vec{u}_2=(0,3,-1,1),\vec{u}_3=(0,0,0,0)</m> et <m>\vec{u}_4=(0,-3,1,-1)</m>. On cherche à caractériser le <m>\vspan(\vec{u}_1,\vec{u}_2,\vec{u}_3,\vec{u}_4)</m>.</p>
    </statement>
    <solution>
    <p>Techniquement, l'espace engendré est constitué de tous les vecteurs de la forme
    <me>
    \vec{v}=a\vec{u}_1+b\vec{u}_2+c\vec{u}_3+d\vec{u}_4
    </me>.
    Il est parfois possible, selon les vecteurs présents, de simplifier l'équation vectorielle et peut-être même de reconnaitre une droite, un plan ou un hyperplan.
    Dans notre cas, on a
    <md>
    <mrow>\vec{v}&amp;=a\vec{u}_1+b\vec{u}_2+c\vec{u}_3+d\vec{u}_4</mrow>
    <mrow>&amp;=a(1,-2,3,1)+b(0,3,-1,1)+c(0,0,0,0)+d(0,-3,1,-1)</mrow>
    <mrow>&amp;=a(1,-2,3,1)+b(0,3,-1,1)-d(0,3,-1,1)</mrow>
    <mrow>&amp;=a(1,-2,3,1)+(b-d)(0,3,-1,1)</mrow>
    </md>.
    Comme <m>b-d</m> est un nombre réel quelconque, on peut réécrire les vecteurs du <m>\vspan(\vec{u}_1,\vec{u}_2,\vec{u}_3,\vec{u}_4)</m> comme les vecteurs s'écrivant comme une combinaison linéaire
    des deux vecteurs <m>(1,-2,3,1)</m> et <m>(0,3,-1,1)</m>. Le <m>\vspan</m> est donc un plan dans <m>\R^4</m>.
    </p>
    </solution>
    </example>
    </subsection>
    <!-- Sous-sections à écrire, à même ce fichier -->
    
    <conclusion xml:id="concl-vecndim">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <p>Les éléments importants de cette section sont:
    <ul>
    <li><p>Les vecteurs à <m>n</m> dimensions se comportent essentiellement comme ceux à <m>2</m> ou <m>3</m> dimensions, en particulier au niveau des opérations. </p></li>
   <li><p>Le <xref ref="eq-prodscal"> produit scalaire </xref> de deux vecteurs quelconques.</p></li> 
   <li><p><xref ref="eq-anglevec">L'angle</xref> entre deux vecteurs, défini à partir du produit scalaire.</p></li>
   <li><p>La définition du <xref ref="def-span">span</xref>, l'espace engendré par les combinaisons linéaires de vecteurs.</p></li>
    </ul>
    </p>
    </conclusion>
   <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous--> 
   <xi:include href="Exercices_vecndim.xml" />
</section>

