<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue une section du livre                              -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte                             -->

<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-detgen">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title> Le déterminant d'une matrice <m>n\times n</m> </title>
    <introduction xml:id= "intro-detgen">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
        <p>Aller aux <xref ref="exo-detgen">exercices</xref> de la section.</p>
    <p>Dans <m>\R^3</m>, on peut s'intéresser au facteur de changement de volume et ensuite tenter de généraliser la notion de déterminant. Dans <m>\R^n</m>, la géométrie est plus difficile à imaginer. Pour ce qui est du signe du déterminant, on peut donner un sens à l'orientation dans <m>\R^3</m>, comme on le verra, mais c'est aussi plus difficile dans <m>\R^n</m>. On utilise donc les propriétés de la section précédente pour définir la notion de déterminant pour les espaces plus généraux.</p>
    <p>Dans cette section, on généralise les idées de la section précédente, d'abord en considérant la géométrie dans <m>\R^3</m>, puis en donnant les résultats plus généraux pour une matrice <m>n\times n</m>.
    On introduit la notion de déterminant d'une matrice <m>n\times n</m> et ses propriétés.</p>
    </introduction>
    <subsection xml:id="sssec-detR3">
    <title>L'espace à trois dimensions</title>
    <p>Dans l'espace <m>\R^3</m>, une transformation linéaire envoie le cube unité vers l'équivalent tridimensionnel du parallélogramme, appelé le parallélépipède.</p><aside><title>En passant</title><p>On écrit 
    parfois aussi parallélipipède, pour désigner ce solide dont les six faces sont des parallélogrammes.</p></aside><p> Tout comme dans <m>\R^2</m>, il arrive que le solide transformé ne soit en fait
    plus un solide, mais un plan ou aussi une droite. Dans ces cas-là, on dira que le volume est nul.</p>
    <p>On regarde le facteur de changement de volume de certaines transformations connues de <m>\R^3</m>.</p>
    <example>
    <title>Le facteur de changement de volume: dynamique</title>
    <statement><p>On considère les transformations suivantes dans <m>\R^3</m> et l'on cherche à calculer le facteur de changement de volume.
    <md>
    <mrow>A
    &amp;=\begin{pmatrix}3&amp;0&amp;0\\0&amp;2&amp;0\\0&amp;0&amp;-4\end{pmatrix}</mrow>
    <mrow>R_{\theta_z}
    &amp;=\begin{pmatrix} \cos(\theta) &amp; -\sin(\theta) &amp; 0 \\
\sin(\theta) &amp; \cos(\theta) &amp; 0 \\
0 &amp; 0 &amp; 1\end{pmatrix}</mrow>
<mrow>S_{yOz}&amp;=\begin{pmatrix}
-1&amp; 0&amp; 0\\
0&amp; 1 &amp; 0 \\
0&amp; 0&amp; 1
\end{pmatrix}</mrow>
    </md>
    </p>
    <p>On peut visualiser l'effet des trois transformations à l'aide de la figure interactive suivante.</p>
    <figure xml:id="fig-factchgvol">
    <caption>Le facteur de changement de volume</caption>
    <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-factchgvol">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/factchgvol.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-factchgvol">
            setCoordSystem(-6, 6,-6,6,-6,6);
            showResetIcon(true);
          </slate>
         <instructions><p><alert>Instruction pour la figure interactive:</alert> Un clic sur l'un des trois boutons montrera l'effet de la transformation associée sur le cube unité.</p></instructions>
    </interactive>
    </figure>
    </statement>
    <solution><p>La matrice <m>A</m> est celle de l'exemple <xref ref="ex-etirementr3"/> et représente un étirement simultané dans les directions <m>x,y</m> et <m>z</m> de facteur
    <m>3,2</m> et <m>-4</m>, respectivement. Géométriquement, le cube unité voit l'une de ses longueurs multipliée par <m>3</m>, l'autre par <m>2</m> et la dernière par <m>-4</m>.
    Il semble donc logique que le volume du parallélépipède obtenu sera de <m>3*2*4=24</m> unités cubiques. De plus, l'intuition de la section <xref ref="sec-det2x2"/> laisse entrevoir que
    le facteur <m>-4</m> entrainera probablement un changement dans l'orientation, ce qui devrait faire du déterminant de cette matrice <m>-24</m>.</p><p>
    La seconde matrice est une matrice de rotation, dont le mouvement s'effectue plus précisément autour de l'axe des  <m>z</m>, telle qu'elle est définie à l'exemple <xref ref="ex-rotR3axes"/>.
    Puisqu'une rotation ne change pas le volume, le facteur de changement de volume ici est de <m>1</m>.</p>
    <p> La matrice <m>S_{y0z}</m> est une matrice de réflexion autour du plan <m>x=0</m>, définie à l'exemple <xref ref="ex-refR3plans0"/>. Une réflexion ne changeant pas le volume, le facteur
    de changement de volume est <m>1</m>. L'exercice <xref ref="exo-detref2x2"/> laisse toutefois présager un possible changement d'orientation, si la situation dans <m>\R^2</m> se répète aussi 
    dans <m>\R^3</m>.</p></solution>
    </example>
    <p>On ajoute qu'à partir du facteur de changement de volume, correspondant au volume du parallélépipède, on peut aussi calculer le volume de certains solides dans l'espace. La figure interactive <xref ref="fig-det3x3paradecom"/>
    illustre les situations ci-dessous.
    <ul>
    <li><p>Un prisme à base triangulaire peut être vu comme la moitié d'un parallélépipède. Ainsi, son volume sera la moitié du facteur de changement de volume associé au parallélépipède.</p></li>
    <li><p>À partir d'un tel prisme, on peut déconstruire en coupant selon un plan pour obtenir un tétraèdre et une pyramide avec comme base un parallélogramme. Cette pyramide se décompose à son tour
    en deux tétraèdres dont le volume est égal au premier trouvé. On constate alors que le volume de la pyramide est égal au <m>2/3</m> du prisme, soit le <m>1/3</m> du parallélépipède.</p></li>
    <li><p>Les tétraèdres, quant à eux, valent le <m>1/3</m> du prisme, leur volume est donc égal à <m>1/6</m> de celui du parallélépipède.</p></li>
    <!-- exercice montrant la relation 2/3 1/3 à faire <li><p>Pour les deux derniers points, voir l'exercice <xref provisional="exo-volpyrtetra"/>.</p></li> -->
    </ul>
    </p>
<figure xml:id="fig-det3x3paradecom">
<caption>Décomposition d'un parallélogramme </caption>
    <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-det3x3paradecom">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/det3x3paradecom.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-det3x3paradecom">
            setCoordSystem(-6, 6,-6,6,-6,6);
            showResetIcon(true);
          </slate>
         <instructions><p><alert>Instruction pour la figure interactive:</alert> Un parallélogramme est illustré et modifiable à l'aide des trois vecteurs en bleu. Un clic sur le premier bouton décompose ce parallélogramme d'abord en deux prismes. Un clic sur le second bouton rendu disponible permet de décomposer l'un des prismes en pyramide et en tétraèdre. Enfin, un troisième bouton décompose la pyramide en deux 
         tétraèdres.</p></instructions>
    </interactive>
    </figure>    
    <p>On regarde finalement ce que la notion d'orientation signifie dans <m>\R^3</m>. On pourra alors donner la définition dans <m>\R^3</m> du déterminant.</p>
    <definition xml:id="def-orientationR3">
    <title>L'orientation dans <m>\R^3</m></title>
    <statement><p>Soit <m>\vec{u},\vec{v},\vec{w}\in\R^3</m>, des vecteurs non nuls, non parallèles et qui ne sont pas tous dans le même plan. On note <m>\mathcal{B}=\langle \vec{u},\vec{v},\vec{w}\rangle</m>, le repère formé dans l'ordre des vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> et <m>\vec{w}</m>.
On dit que <m>\mathcal{B}</m> est orienté positivement si le repère <m>\mathcal{B}</m> satisfait à la règle de la main droite:
<ol>
<li><p>On se place dans le plan engendré par les vecteurs <m>\vec{u}</m> et <m>\vec{v}</m>, de sorte que ceux-ci soient orientés positivement si l'on les voit comme des vecteurs de <m>\R^2</m>.</p></li>
<li><p>On place sa main droite sur le vecteur <m>\vec{u}</m> de sorte que la paume soit orientée vers le vecteur <m>\vec{v}</m> et que les doigts pointent vers <m>\vec{u}</m>.</p></li>
<li><p>Si le vecteur <m>\vec{w}</m> et le pouce &#x00AB;pointent&#x00BB; vers la même direction, alors l'orientation est positive. Sinon, elle est négative.</p></li>
</ol>
L'orientation d'un repère peut être visualisée dans la figure interactive <xref ref="fig-maindroite"/>.</p>
<figure xml:id="fig-maindroite">
<caption>L'orientation et la règle de la main droite </caption>
    <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-maindroite">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/maindroite.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-maindroite">
            setCoordSystem(-6, 6,-6,6,-6,6);
            showResetIcon(true);
          </slate>
         <instructions><p><alert>Instruction pour la figure interactive:</alert> Trois vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> et <m>\vec{w}</m> sont affichés dans <m>\R^3</m> et l'on s'intéresse à l'orientation du repère 
         <m>\mathcal{B}=\langle \vec{u},\vec{v},\vec{w}\rangle</m>. Déplacer les vecteurs pour avoir une configuration souhaitée et cliquer sur les boutons &#x00AB; Afficher le plan engendré par les vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> &#x00BB; et
         &#x00AB; Aller dans le plan engendré par les vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> &#x00BB; pour afficher le plan et se positionner dans le point de vue où le repère <m>\mathcal{B}_{\vec{u},\vec{v}}=\langle\vec{u},\vec{v}\rangle</m> est orienté positivement.</p>
         <p>Une fois le plan affiché et l'orientation positionnée, un clic sur &#x00AB; L'orientation est &#x00BB; fait apparaitre l'orientation du repère des trois vecteurs. À noter que le vecteur apparait en pointillé si l'orientation est
         négative.</p></instructions>
    </interactive>
    </figure>
</statement>
    </definition>
    <p>On regarde quelques exemples d'orientation. L'orientation combinée au facteur de changement de volume donnera le déterminant. On préfèrera toutefois la définition axiomatique de la prochaine sous-section, puisque pour <m>\R^n</m>, on va  définir l'orientation selon le signe du déterminant.</p>
    <example xml:id="ex-orientationR3">
    <title>L'orientation de certains repères : dynamique</title>
    <statement>
    <p>On considère les vecteurs des figures <xref first="fig-orientationex1" last="fig-orientationex3"/>. On veut déterminer l'orientation des repères
    <ul>
    <li><p><m>\mathcal{B}_1=\langle\vec{u},\vec{v},\vec{w} \rangle</m>;</p></li>
    <li><p><m>\mathcal{B}_2=\langle\vec{v},\vec{u},\vec{w} \rangle</m>;</p></li>
    <li><p><m>\mathcal{B}_3=\langle\vec{v},\vec{w},\vec{u} \rangle</m>.</p></li>
    </ul>
    </p>
 <figure xml:id="fig-orientationex1">
<caption>Premier ensemble de vecteurs </caption>
    <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-orientationex1">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/orientationex1.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-orientationex1">
            setCoordSystem(-6, 6,-6,6,-6,6);
            showResetIcon(true);
          </slate>
         <instructions><p><alert>Instruction pour la figure interactive:</alert> Trois vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> et <m>\vec{w}</m> sont affichés dans <m>\R^3</m> et l'on s'intéresse à l'orientation des repères 
         <m>\mathcal{B}_1,\mathcal{B_2}</m> et <m>\mathcal{B}_3</m>. Un clic sur le bouton &#x00AB; Afficher le plan engendré par les vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> &#x00BB; permet d'afficher le plan engendré
         par <m>\vec{u},\vec{v}</m> pour se repérer dans l'espace. </p>
         </instructions>
    </interactive>
    </figure>   
     <figure xml:id="fig-orientationex2">
<caption>Deuxième ensemble de vecteurs </caption>
    <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-orientationex2">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/orientationex2.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-orientationex2">
            setCoordSystem(-6, 6,-6,6,-6,6);
            showResetIcon(true);
          </slate>
         <instructions><p><alert>Instruction pour la figure interactive:</alert> Trois vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> et <m>\vec{w}</m> sont affichés dans <m>\R^3</m> et l'on s'intéresse à l'orientation des repères 
         <m>\mathcal{B}_1,\mathcal{B_2}</m> et <m>\mathcal{B}_3</m>. Un clic sur le bouton &#x00AB; Afficher le plan engendré par les vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> &#x00BB; permet d'afficher le plan engendré
         par <m>\vec{u},\vec{v}</m> pour se repérer dans l'espace. </p>
         </instructions>
    </interactive>
    </figure> 
     <figure xml:id="fig-orientationex3">
<caption>Troisième ensemble de vecteurs </caption>
    <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-orientationex3">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/orientationex3.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-orientationex3">
            setCoordSystem(-6, 6,-6,6,-6,6);
            showResetIcon(true);
          </slate>
         <instructions><p><alert>Instruction pour la figure interactive:</alert> Trois vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> et <m>\vec{w}</m> sont affichés dans <m>\R^3</m> et l'on s'intéresse à l'orientation des repères 
         <m>\mathcal{B}_1,\mathcal{B_2}</m> et <m>\mathcal{B}_3</m>. Un clic sur le bouton &#x00AB; Afficher le plan engendré par les vecteurs <m>\vec{u},\vec{v}</m> &#x00BB; permet d'afficher le plan engendré
         par <m>\vec{u},\vec{v}</m> pour se repérer dans l'espace. </p>
         </instructions>
    </interactive>
    </figure> 
    </statement>
    <solution>
    <p>Pour les vecteurs de la figure <xref ref="fig-orientationex1"/>, on constate que <m>\mathcal{B}_1</m> est orienté positivement. Intuitivement, si l'on renverse l'ordre de <m>\vec{u}</m> et <m>\vec{v}</m>, on s'attend à ce que l'orientation change
    de signe si l'on se fie aux observations faites dans la section <xref ref="sec-det2x2"/>. C'est en effet ce que l'on remarque si l'on manipule la figure pour voir le plan engendré par <m>\vec{u},\vec{v}</m> avec le repère <m>\langle\vec{v},\vec{u}\rangle</m>
    orienté positivement. On voit alors le vecteur <m>\vec{w}</m> rentrer &#x00AB; dans&#x00BB; l'écran.</p>
    <p>Pour le repère <m>\mathcal{B}_3</m>, on peut essayer de visualiser le plan engendré par les vecteurs <m>\vec{v},\vec{w}</m> dans la bonne orientation. On constate alors que <m>\mathcal{B}_3</m> est orienté positivement.
    On pourrait aussi partir de <m>\mathcal{B}_2</m> et voir que, pour avoir <m>\mathcal{B}_3</m>, on a échangé la position  des vecteurs <m>\vec{u}</m> et <m>\vec{w}</m> dans le repère. Selon ce que l'on connait de l'orientation, celle de <m>\mathcal{B}_3</m> et celle <m>\mathcal{B}_2</m> devraient être différentes. Cette intuition est bien entendu vérifiée avec la méthode décrite précédemment.
    </p>
    </solution>
    <solution>
    <p>Pour les vecteurs de la figure <xref ref="fig-orientationex2"/>, on constate que, cette fois, le repère <m>\mathcal{B}_1</m> est orienté négativement. Selon les mêmes arguments que pour la première figure,
    on s'attend à ce que l'orientation de <m>\mathcal{B}_2</m> soit positive et celle de <m>\mathcal{B}_3</m> soit négative. Ceci est vérifié en regardant dans la bonne perspective la figure <xref ref="fig-orientationex2"/>.</p>
    </solution>
    <solution>
    <p>Pour les vecteurs de la figure <xref ref="fig-orientationex3"/>, on constate que  le repère <m>\mathcal{B}_1</m> est aussi orienté négativement. Selon les mêmes arguments que pour la première figure,
    on s'attend à ce que l'orientation de <m>\mathcal{B}_2</m> soit positive et celle de <m>\mathcal{B}_3</m> soit négative. Ceci est vérifié en regardant dans la bonne perspective la figure <xref ref="fig-orientationex3"/>.</p>
    </solution>
    </example>
    <p>On pourrait donner une définition du déterminant <m>3\times 3</m> dans cette sous-section, mais elle serait identique à celle de la sous-section suivante, tout comme les propriétés.
    On préfère donc passer à la sous-section suivante. On fera la majorité des exemples de la sous-section avec des matrices <m>3\times 3</m>.
    </p>
    </subsection>
    <subsection>
    <title>Le déterminant</title>
    <p>On passe maintenant à la définition axiomatique du déterminant pour une matrice <m>n\times n</m>. Cette définition généralise la définition <xref ref="def-determinant2x2"/> pour le déterminant <m>2\times2</m>.</p>
    <definition xml:id="def-determinant">
    <title>Le déterminant d'une matrice</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>A</m>, une matrice de taille <m>n\times n</m> et <m>\vec{a}_1,\vec{a}_2,\ldots , \vec{a}_{n}</m>, ses lignes. Le déterminant de <m>A</m> est l'unique scalaire, noté
<me>
\det(A)=\begin{vmatrix} a_{1\, 1}&amp;a_{1\, 2}&amp;\cdots &amp; a_{1\, n}\\
a_{2\, 1}&amp;a_{2\, 2}&amp;\cdots &amp; a_{2\, n}\\
\vdots  &amp; \vdots &amp; \ddots &amp; \vdots \\
a_{n\, 1}&amp;a_{n\, 2}&amp;\cdots &amp; a_{n\, n}\\ \end{vmatrix}=\det(\vec{a}_{1},\vec{a}_{2},\ldots , \vec{a}_n)=\Delta(\vec{a}_{1},\vec{a}_{2},\ldots , \vec{a}_n)
</me>,
qui satisfait les quatre propriétés suivantes:</p>
<list xml:id="li-detdef">
<title>Propriétés à satisfaire</title>
<ol>
<li xml:id="li-detI"><p>Si <m>A=I</m>, alors <m>\det(A)=\det(I)=1</m>;</p></li>
<li xml:id="li-detr"><p>Multiplier une ligne par <m>r</m> multiplie la valeur du déterminant par ce même <m>r</m>, c'est-à-dire <m>\det(\vec{a}_{1},\ldots,r\vec{a}_{i},\ldots , \vec{a}_n)=r\det(\vec{a}_{1},\ldots ,\vec{a}_{i},\ldots , \vec{a}_n)=r\det(A)</m>;</p></li>
<li xml:id="li-detp"><p>Échanger la position de deux lignes change le signe du déterminant : <m>\det(\vec{a}_{1},\ldots,\vec{a}_{i},\ldots ,\vec{a}_j,\ldots \vec{a}_n)=-\det(\vec{a}_{1},\ldots,\vec{a}_{j},\ldots ,\vec{a}_i,\ldots \vec{a}_n)</m>;</p></li>
<li xml:id="li-detk"><p>Ajouter à une ligne un multiple d'une autre ligne ne change pas le déterminant : <m>\det(\vec{a}_{1},\ldots,\vec{a}_{i}+k\vec{a}_j,\ldots \vec{a}_n)=\det(\vec{a}_{1},\ldots,\vec{a}_{i},\ldots \vec{a}_n)=\det(A)</m>.</p></li>
</ol>
</list>
<p>Bien que dans la section <xref ref="sec-det2x2"/> on ait défini ces propriétés selon les colonnes afin de se coller aux transformations linéaires, on fait le choix ici plus standard de prendre la définition en fonction des lignes de la matrice. L'équivalence entre les deux sera montrée à la proposition <xref ref="li-dettransposee"/>. L'approche par les lignes permettra d'utiliser les opérations élémentaires sur les lignes plutôt que d'avoir à définir des opérations sur les colonnes.</p>
    </statement>
    </definition>
    <p>Le reste de cette section va servir à trouver une manière efficace de calculer le déterminant et de démontrer ses propriétés, les mêmes que celles de la section précédente, mais généralisées. 
    Toutefois, on fait une remarque avant de continuer.</p>
    <remark xml:id="rem-existdef">
    <title>L'existence et l'unicité du déterminant</title>
<p>À priori, rien n'indique que le déterminant existe, encore moins qu'il n'y en a qu'un seul pour une matrice donnée. On peut toutefois le démontrer, entre autres, grâce à Gauss-Jordan. Les détails de cette démonstration sont faits dans la section <xref ref="sec-cofacteurs"/>.</p></remark>
    <p>On commence avec un exemple de calcul de déterminant qui n'utilise que les propriétés <xref ref="li-detdef"/>. On voit que ces propriétés ne sont essentiellement que  l'effet sur le déterminant des opérations élémentaires sur les lignes.</p>
    <example xml:id="ex-det3x3-1">
    <title>Un premier calcul de déterminant <m>3\times 3</m></title>
    <statement>
    <p>On considère la matrice <m>A=\matcolt{1}{2}{-1}{3}{2}{0}{1}{-4}{2}</m>, que l'on a échelonnée à l'exemple <xref ref="ex-opelem"/>. On cherche son déterminant. </p>   
    </statement>
    <solution>
    <p>On reproduit ici la démarche de l'exemple <xref ref="ex-opelem"/>, mais cette fois en regardant l'effet sur le déterminant.
    <md>
    <mrow>\begin{vmatrix}
    1&amp; 3&amp;1\\
    2&amp; 2&amp;-4\\
    -1&amp; 0&amp;2
    \end{vmatrix}&amp;=\begin{vmatrix} 1&amp; 3&amp;1\\
    0&amp; -4&amp;-6\\
    -1&amp; 0&amp;2
    \end{vmatrix}&amp;\text{ selon la propriété } <xref ref="li-detk"/> \text{ avec l'opération } -2L_1+L_2\rightarrow L_2
    </mrow> 
   <mrow>&amp;=\begin{vmatrix} 1&amp; 3&amp;1\\
    0&amp; -4&amp;-6\\
    0&amp; 3&amp;3
    \end{vmatrix} &amp; \text{ selon la propriété } <xref ref="li-detk"/> \text{ avec l'opération } L_1+L_3\rightarrow L_3</mrow>
    <mrow>&amp;=-4\begin{vmatrix} 1&amp; 3&amp;1\\
    0&amp; 1&amp;\frac{3}{2}\\
    0&amp; 3&amp;3
    \end{vmatrix} &amp; \text{ selon la propriété } <xref ref="li-detr"/> \text{ avec l'opération } -\frac{1}{4}L_2\rightarrow L_2</mrow>
    <mrow>&amp;=-4\begin{vmatrix} 1&amp; 3&amp;1\\
    0&amp; 1&amp;\frac{3}{2}\\
    0&amp; 0&amp;-\frac{3}{2}
    \end{vmatrix} &amp; \text{ selon la propriété } <xref ref="li-detk"/> \text{ avec l'opération } -3L_2+L_3\rightarrow L_3</mrow>
    <mrow>&amp;=-4\pfrac{-3}{2}\begin{vmatrix} 1&amp; 3&amp;1\\
    0&amp; 1&amp;\frac{3}{2}\\
    0&amp; 0&amp;1
    \end{vmatrix} &amp; \text{ selon la propriété } <xref ref="li-detr"/> \text{ avec l'opération } -\frac{2}{3}L_3\rightarrow L_3</mrow>
    <intertext>Dans la prochaine étape, on se permet de faire deux étapes en une, ce qui permet de réduire l'écriture.</intertext>
    <mrow> &amp;=6\begin{vmatrix} 1&amp; 3&amp;0\\
    0&amp; 1&amp;0\\
    0&amp; 0&amp;1
    \end{vmatrix} &amp; \text{ selon la propriété } <xref ref="li-detk"/> \text{ avec les opérations } -\frac{3}{2}L_3+L_2\rightarrow L_2, -L_3+L_1\rightarrow L_1</mrow>
    <mrow>&amp;=6\begin{vmatrix} 1&amp; 0&amp;0\\
    0&amp; 1&amp;0\\
    0&amp; 0&amp;1
    \end{vmatrix} &amp; \text{ selon la propriété } <xref ref="li-detk"/> \text{ avec l'opération } -3L_2+L_1\rightarrow L_1</mrow>
    </md>.
    </p>
    <p>Le déterminant de la matrice initiale vaut donc <m>6</m> fois celui de la matrice identité, qui est <m>1</m>. Ainsi
    <m>\det(A)=6</m>. À noter que, lorsqu'on multiplie une ligne par <m>r</m>, le déterminant est multiplié par <m>r</m>. Si l'on ne veut rien changer au déterminant initial que l'on essaie de calculer, on doit diviser par <m>r</m>. C'est pourquoi l'opération <m>-\frac{1}{4}L_2\rightarrow L_2</m>, par exemple, donne un facteur <m>-4</m> devant le déterminant et non pas <m>-\frac{1}{4}</m>. </p>
    </solution>
    </example>
    <p>L'algorithme de Gauss-Jordan <xref ref="algo-GJ"/> fournit donc une manière de calculer un déterminant, mais il faut bien noter l'effet des opérations élémentaires sur le déterminant. Dans le dernier exemple, on n'a pas utilisé la propriété <xref ref="li-detp"/>. On regarde un autre exemple dans lequel on utilise cette propriété.</p>
    <example xml:id="ex-det3x3-2">
    <title>Un autre calcul de déterminant</title>
    <statement><p>On reprend la matrice <m>A=\matcolt{0}{2}{3}{-7}{6}{10}{-5}{4}{-1}</m> de l'exemple <xref ref="ex-GJ"/> et l'on calcule son déterminant.</p></statement>
    <solution><p>Cette fois, on ne reproduit pas les étapes de l'algorithme de Gauss-Jordan. On se contente de relire la solution à l'exemple <xref ref="ex-GJ"/> et de noter l'effet de chaque opération sur le déterminant.
    <ol>
    <li><p>La première opération permute les lignes un et deux. On obtient donc un changement de signe. On note cet effet sur le déterminant par <m>d_1=-1</m></p></li>
    <li><p>On divise ensuite la nouvelle ligne un par <m>2</m> pour avoir le pivot égal à <m>1</m>. Pour ne rien changer au déterminant, il faudra multiplier par <m>d_2=2</m>.</p></li>
    <li><p>L'opération suivante est une opération de combinaison linéaire. Elle n'a aucun effet sur le déterminant. On pourrait dire <m>d_3=1</m>.</p></li>
    <li><p>La prochaine opération consiste à échanger les lignes deux et trois. Ceci apporte un nouveau changement de signe, <m>d_4=-1</m>.</p></li>
    <li><p>S'ensuit alors une autre combinaison linéaire, qui ne change pas le déterminant: <m>d_5=1</m>.</p></li>
    <li><p>On divise la ligne trois par <m>-54</m> afin de rendre le pivot égal à <m>1</m>. Pour ne pas changer le déterminant, il faut multiplier par <m>d_6=-54</m>.</p></li>
    <li><p>Toutes les autres opérations sont des opérations de combinaisons linéaires et ne changent pas le déterminant.</p></li>
    </ol>
    </p>
    <p>La matrice obtenue à la fin est la matrice identité. Le déterminant de <m>A</m> est donc
    <md>
    <mrow>\det(A)&amp;=d_1d_2d_3d_4d_5d_6\det(I)</mrow>
    <mrow>&amp;=-108</mrow>
    </md>.</p></solution>
    </example>
    <p>Dans les derniers exemples, la matrice échelonnée réduite était toujours l'identité.  Qu'arrive-t-il au déterminant si ce n'est pas le cas? Si, par exemple, on veut le déterminant de la matrice échelonnée réduite
    <me>
    R= \begin{pmatrix} 1&amp; 0&amp; -2\\ 0&amp; 1&amp;3\\ 0&amp;0&amp;0 \end{pmatrix}
    </me>,
    aucune des propriétés <xref ref="li-detdef"/> ne permet de le faire directement. En s'inspirant des résultats de la section <xref ref="sec-det2x2"/>, il est toutefois plausible de penser que ce déterminant vaudra zéro. En effet, on voit dans la matrice la présence d'une ligne nulle, ce qui fait penser à la propriété <xref ref="prop-detcolnulle2x2"/>. On sait aussi qu'une matrice carrée qui ne s'échelonne pas à l'identité ne peut pas être inversible, rappelant ainsi la propriété <xref ref="prop-detinv2x2"/>. On poursuit cette section dans le but de montrer les propriétés équivalentes à celles démontrées dans le cas d'un déterminant <m>2\times 2</m>. Comme
    on n'a pas de formule générale comme c'était le cas précédemment, il faudra quelques résultats supplémentaires.
    </p>
    <p>Ces résultats portent sur le déterminant des <xref ref="def-matelem" text="custom">matrices élémentaires</xref> et sur le déterminant du produit d'une matrice élémentaire et d'une matrice quelconque.</p>
    <proposition xml:id="prop-detmatelem">
    <title>Les matrices élémentaires et le déterminant</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>A</m>, une matrice carrée de taille <m>n\times n</m> et soit <m>E_{L_i\leftrightarrow L_j},E_{rL_i}</m> et  <m>E_{rL_j+L_i}</m>. Alors
    <ol>
    <li><p><m>\det(E_{rL_i})=r</m>;</p></li>
    <li><p><m>\det(E_{L_i\leftrightarrow L_j})=-1</m>;</p></li>
    <li><p><m>\det(E_{rL_j+L_i})=1</m></p></li>
    <li><p>si <m>E\in\{E_{L_i\leftrightarrow L_j},E_{rL_i},E_{rL_j+L_i}\}</m> est n'importe quelle matrice élémentaire, alors <m>\det(EA)=\det(E)\det(A)</m>.</p></li>
    </ol>
    </p>
    </statement>
    <proof><p>On démontre facilement les trois premières propriétés, car celles-ci correspondent à l'application des propriétés <xref ref="li-detr"/>, <xref ref="li-detp"/> et <xref ref="li-detk"/> des déterminants sur la matrice
    identité. Pour la propriété du produit, on note que l'effet de la multiplication à gauche par une matrice élémentaire sur la matrice <m>A</m> revient à faire l'opération élémentaire sur la matrice.
    Comme les opérations élémentaires sont les mêmes que les propriétés <xref ref="li-detr"/>, <xref ref="li-detp"/> et <xref ref="li-detk"/>, le résultat suit. </p></proof>
    </proposition>
    <p>Avec ces résultats sur le déterminant des matrices élémentaires, on est maintenant en mesure de démontrer les propriétés des déterminants plus généralement. On en fait le résultat du théorème
    suivant.</p>
    <theorem xml:id="thm-detprop">
    <title>Les propriétés du déterminant</title>
    <statement><p>Soit <m>A</m>, une matrice carrée <m>n\times n</m> et <m>\det(A)</m>, son déterminant. On note par <m>\vec{a}_i</m> les lignes de la matrice <m>A</m>. Alors</p>
    <list xml:id="li-detprop">
    <title>Les propriétés du déterminant</title>
    <ol>
    <li><p>Les premières propriétés font état du lien entre les lignes de la matrice. On les décline en trois variantes.<ol>
        <li xml:id="li-detvecegaux"><p>Si deux lignes sont égales, soit <m>\vec{a}_i=\vec{a}_j</m> pour certaines valeurs de <m>i,j</m>, alors <m>\det(A)=0</m>.</p></li>
        <li xml:id="li-detvecpara"><p>Si deux lignes sont parallèles, soit <m>\vec{a}_i=k\vec{a}_j</m> pour certaines valeurs de <m>i,j</m> et <m>k</m>, alors <m>\det(A)=0</m>.</p></li>
        <li xml:id="li-detveccomblin"><p>Si une ligne est une combinaison linéaire des autres, soit <m>\vec{a}_i=k_1\vec{a}_1+\cdots +k_{i-1}\vec{a}_{i-1}+k_{i+1}\vec{a}_{i+1}+\cdots k_n\vec{a}_n</m>, alors <m>\det(A)=0</m>.</p></li></ol></p></li>
    <li xml:id="li-detvecnul"><p>Si une ligne est nulle, soit <m>\vec{a}_i=\vec{0}</m> pour une certaine valeur de <m>i</m>, alors <m>\det(A)=0</m>.</p></li>
    <li xml:id="li-detinv"><p>La matrice <m>A</m> est inversible si et seulement si <m>\det(A)\neq 0</m> et <m>\det(A^{-1})=\frac{1}{\det(A)}</m>.</p></li>
    <li xml:id="li-detproduit"><p>Le déterminant d'un produit est égal au produit des déterminants, c'est-à-dire si <m>B</m> est une autre matrice <m>n\times n</m>, alors <m>\det(AB)=\det(A)\det(B)</m>.</p></li>
    <li xml:id="li-detsomme"><p>Si une ligne est écrite comme la somme de deux vecteurs, alors <me>
    \det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i+\vec{b},\cdots ,\vec{a}_n)=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots,\vec{a}_n)+\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{b},\cdots,\vec{a}_n)
    </me>. </p></li>
    <li xml:id="li-dettransposee"><p>Le déterminant de la transposée est égal au déterminant de la matrice originale, c'est-à-dire <m>\det(A^T)=\det(A)</m>.</p></li> 
    </ol>
    </list></statement>
    <proof>
    <p>On démontre les deux premières propriétés regroupées. La troisième est laissée à l'exercice <xref ref="exo-detveccomblin"/>.</p>
    <p>Si deux lignes sont identiques, on applique la propriété <xref ref="li-detp"/> sur ces lignes. Puisque cette opération ne change pas la matrice, les lignes étant identiques, on a
    <m>\det(A)=-\det(A)</m>. Ceci entraine que <m>2\det(A)=0</m> et que le déterminant est nul.</p>
    <p>Si une ligne est un multiple d'une autre, alors on applique d'abord <xref ref="li-detr"/> pour mettre en évidence le scalaire. On a alors
    <m>\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots, k\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)=k\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)=0</m> selon la propriété précédente.</p>
    </proof>
    <proof><p>On veut maintenant démontrer que si une ligne est nulle, alors le déterminant est nul. Pour cela, il suffit de &#x00AB; mettre en évidence &#x00BB; un zéro de la ligne nulle pour utiliser la propriété
    <xref ref="li-detr"/> pour avoir <m>\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{0},\cdots ,\vec{a}_n)=0\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{0},\cdots ,\vec{a}_n)=0</m>.</p>
    </proof>   
    <proof><p>Si <m>A</m> est inversible, alors <m>A</m> se réduit à la matrice identité par une chaine de matrices élémentaires, soit
    <me>
    I=E_kE_{k-1}\cdots E_2E_1A
    </me>.
    On applique à répétition le fait que le déterminant d'une matrice élémentaire est non nul et le déterminant du produit d'une matrice élémentaire avec une matrice <m>A</m>,
    établi à la proposition <xref ref="prop-detmatelem"/> pour conclure que <m>\det(A)\neq 0</m>.
    </p>
    <p>Pour montrer que <m>\det(A^{-1})=\frac{1}{\det(A)}</m>, on utilise la prochaine propriété. Bien qu'elle ne soit pas encore démontrée, sa preuve n'utilise pas la valeur explicite du déterminant de <m>A</m>
    et l'argument n'est donc pas circulaire. De plus, puisque <m>AA^{-1}=I</m>, on a selon <xref ref="li-detproduit"/> que <m>\det(AA^{-1})=\det(A)\det(A^{-1})=\det(I)=1</m> et ainsi, <m>\det(A^{-1})=\frac{1}{\det(A)}</m>. </p>
    </proof>
    <proof><p>On suppose que <m>A</m> n'est pas inversible. Alors, selon la proposition <xref ref="prop-inverseproduit"/>, le produit <m>AB</m> n'est pas inversible non plus.
    Dans ce cas, <m>\det(AB)=\det(A)=0</m> ce qui implique à son tour que <m>\det(AB)=\det(A)\det(B)</m>.</p>
    <p>Si <m>A</m> est inversible et puisque <m>I=E_kE_{k-1}\cdots E_2E_1A</m>, on peut écrire <m>A=E_1^{-1}E_{2}^{-1}\cdots E_{k-1}^{-1}E_k^{-1}I=E_1^{-1}E_{2}^{-1}\cdots E_{k-1}^{-1}E_k^{-1}</m>.
    On applique la propriété <xref ref="prop-detmatelem"/> à répétition pour conclure que <me>\det(A)=\det(E_1^{-1})\det(E_{2}^{-1})\cdots \det(E_{k-1}^{-1})\det(E_k^{-1})</me>.
    De l'autre côté, <m>AB=E_1^{-1}E_{2}^{-1}\cdots E_{k-1}^{-1}E_k^{-1}B</m> et par le même argument,
    <md>
    <mrow>\det(AB)&amp;=\det(E_1^{-1}E_{2}^{-1}\cdots E_{k-1}^{-1}E_k^{-1}B)</mrow>
    <mrow>&amp;=\det(E_1^{-1})\det(E_{2}^{-1})\cdots \det(E_{k-1}^{-1})\det(E_k^{-1})\det(B)</mrow>
    <mrow>&amp;=\det(A)\det(B)</mrow>
    </md>.</p>
    </proof>
    <proof><p>Cette propriété demande un peu plus de travail et de réflexion. Dans un premier temps, on suppose que <m>\vec{b}</m> est une combinaison linéaire des vecteurs <m>\vec{a}_1,\ldots , \vec{a}_n</m>, c'est-à-dire
    qu'il existe <m>k_1,\ldots , k_n</m> tel que 
    <mdn><mrow xml:id="eq-vecbcomblin" tag="star">
    \vec{b}=k_1\vec{a}_1+\cdots +k_n\vec{a}_n
    </mrow></mdn>.
    On a alors
    <md>
    <mrow>\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i+\vec{b},\cdots ,\vec{a}_n)&amp;=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i+k_1\vec{a}_1+\cdots +\vec{a}_n,\cdots ,\vec{a}_n)</mrow>
    <intertext>On applique à répétition la propriété <xref ref="li-detk"/> pour éliminer tous les facteurs sauf <m>k_i\vec{a}_i</m>.</intertext>
    <mrow>&amp;=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i+k_i\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)</mrow>
    <mrow>&amp;=\det(\vec{a}_1,\cdots,(1+k_i)\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)</mrow>
    <mrow>&amp;=(1+k_i)\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n) &amp;&amp;\text{selon } <xref ref="li-detr"/></mrow>
    <mrow>&amp;=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)+k_i\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)</mrow>
    <mrow>&amp;=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)+\det(\vec{a}_1,\cdots,k_i\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)&amp;&amp;\text{selon } <xref ref="li-detr"/></mrow>
    <intertext>Dans l'équation <xref ref="eq-vecbcomblin"/>, on réarrange les termes pour isoler <m>k_i\vec{a}_i</m>. On a alors</intertext>
    <mrow>&amp;=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)+\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{b}-(k_1\vec{a}_1+\cdots+k_{i-1}\vec{a}_{i-1}+k_{i+1}\vec{a}_{i+1}+\cdots +k_n\vec{a}_n),\cdots ,\vec{a}_n)</mrow>
    <intertext>À cette étape, on applique encore une fois à répétition la propriété <xref ref="li-detr"/> pour éliminer les termes entre parenthèses dans la ligne <m>i</m> du déterminant. On a alors</intertext>
    <mrow>&amp;=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots ,\vec{a}_n)+\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{b},\cdots ,\vec{a}_n)</mrow>
    </md>.
    </p>
    <p>On passe maintenant au cas où <m>\vec{b}</m> n'est pas une combinaison linéaire des lignes de la matrice. Ceci signifie que l'équation
    <me>A^T\vec{x}=\vec{b}</me>
    ne possède pas de solutions (voir exercice <xref ref="exo-detcomblinettransposee"/>). Ainsi, selon le théorème <xref ref="thm-delamatriceinversev3"/>, la matrice <m>A^T</m> n'est pas inversible et <m>A</m> non plus.
    On conclut avec la propriété <xref ref="li-detinv"/> que <m>\det(A)=0</m>.
    </p>
    <p>Deux choses sont maintenant possibles. Le vecteur <m>\vec{a_i}</m> peut être une combinaison linéaire des vecteurs <m>\vec{a}_1,\vec{a}_2,\ldots, \vec{a}_{i-1},\vec{a}_{i+1},\vec{a}_n</m>, dans ce cas selon le théorème
    <xref ref="thm-delamatriceinversev3"/>, on a <m>\det(A)=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i,\cdots,\vec{a}_n) =0</m> et, en utilisant à répétition la propriété <xref ref="li-detk"/> pour éliminer le terme <m>\vec{a}_i</m>, on a
    <md>
    <mrow>\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{a}_i+\vec{b},\cdots ,\vec{a}_n)&amp;=\det(\vec{a}_1,\cdots,\vec{b},\cdots,\vec{a}_n) </mrow>
    </md>.
    Si <m>\vec{a}_i</m> n'est toutefois pas une combinaison linéaire des autres lignes. On remarque d'abord que <m>\vec{a}_i</m> n'est pas non plus une combinaison linéaire des autres lignes et 
    de <m>\vec{b}</m>. Si c'était le cas, on pourrait isoler <m>\vec{b}</m> dans la combinaison linéaire et l'écrire en fonction des lignes de la matrice. On considère les trois équations
    <md>
    <mrow>
    A^T\vec{x}&amp;=\vec{b}_i
    </mrow>
    <mrow>B^T\vec{x}&amp;=\vec{a}_i</mrow>
    <mrow>C^T\vec{x}&amp;=2\vec{a}_i+3\vec{b}_i</mrow>
    </md>,
    où <m>B</m> est la matrice <m>A</m> avec la ligne <m>i</m> remplacée par le vecteur <m>\vec{b}</m> et <m>C</m> est la matrice <m>A</m> avec la ligne <m>i</m> remplacée par <m>\vec{a}_i+\vec{b}</m>. Ces trois équations n'ayant pas de solutions, on conclut par le théorème <xref ref="thm-delamatriceinversev3"/> que
    <m>A,B,C</m> ne sont pas inversibles et donc <m>\det(A)=\det(B)=\det(C)=0</m> selon <xref ref="li-detinv"/>. En effet, si une solution à ces équations existait, on pourrait écrire les 
    vecteurs respectifs comme une combinaison linéaire des colonnes des matrices transposées, et donc, des lignes de <m>A,B</m> ou <m>C</m> (voir exercice <xref provisional="exo-comblinpreuve"/>). Puisque tous les déterminants sont nuls, la propriété est vraie, car <m>0=0+0</m>.</p>
    </proof>
    <proof><p>Voir l'exercice <xref ref="exo-preuvedettranspo"/></p></proof> 
    </theorem>
    <p>La propriété <xref ref="li-detinv"/> et sa preuve permettent d'obtenir une nouvelle version du théorème de la matrice inverse <xref provisional="thm-delamatriceinverse"/>.</p>
    <theorem xml:id="thm-delamatriceinversev4">
    <title>Théorème de la matrice inverse, quatrième version</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>A</m>, une matrice carrée d'ordre <m>n</m>. Les énoncés suivants sont équivalents:
    <ol>
    <li><p>La matrice <m>A</m> est inversible</p></li>
    <li><p>Pour chaque vecteur <m>\vec{v}\in \R^n</m>, il existe un seul vecteur <m>\vec{u}\in \R^n</m> tel que <m>A\vec{u}=\vec{v}</m>.</p></li>
    <li><p>Le rang de la matrice est égal à <m>n</m>.</p></li>
    <li><p>La matrice <m>A</m> possède <m>n</m> pivots.</p></li>
    <li><p>La forme échelonnée réduite de <m>A</m> est la matrice identité.</p></li>
    <li><p>Aucune ligne n'est une combinaison linéaire des autres lignes.</p></li>
    <li><p>Aucune colonne n'est une combinaison linéaire des autres colonnes.</p></li>
    <li><p>Le déterminant de la matrice <m>A</m> est non nul.</p></li>
    </ol>
    </p></statement>
    </theorem>
    <p>Les exemples <xref ref="ex-det3x3-1"/> et <xref ref="ex-det3x3-2"/> montrent que, pour calculer un déterminant, on peut faire la réduction à la forme échelonnée réduite en gardant une trace des 
    opérations effectuées. Ces traces sont en fait les déterminants des matrices élémentaires. On peut toutefois éviter de faire l'échelonnage jusqu'au bout, avec un autre résultat. Mais avant, une définition d'un type particulier de matrices.</p>
    <definition xml:id="def-mattriang">
    <title>Les matrices triangulaires</title>
    <statement><p>Une matrice carrée est triangulaire inférieure si toutes les entrées au-dessus de la diagonale principale sont nulles. Similairement, une matrice carrée est triangulaire
    supérieure si toutes les entrées sous la diagonale principale sont nulles. On note souvent ces matrices par les lettres <m>L</m> et <m>U</m>, de l'anglais &#x00AB; lower, upper&#x00BB;. Ci-dessous se retrouvent des exemples de matrices triangulaires de taille <m>4\times 4</m>. Les entrées identifiées par <m>*</m> peuvent prendre n'importe quelle valeur.
    <md>
    <mrow>L&amp;=\begin{pmatrix} 
    *&amp;0&amp;0&amp;0\\
    *&amp;*&amp;0&amp;0\\
    *&amp;*&amp;*&amp;0\\
    *&amp;*&amp;*&amp;*
    \end{pmatrix} &amp; U&amp;=\begin{pmatrix} 
    *&amp;*&amp;*&amp;*\\
    0&amp;*&amp;*&amp;*\\
    0&amp;0&amp;*&amp;*\\
    0&amp;0&amp;0&amp;*
    \end{pmatrix}</mrow>
    </md>
    </p></statement>
    </definition>
    <p>Le déterminant d'une matrice triangulaire est particulièrement facile à calculer. En particulier, si l'on rend une matrice quelconque <m>A</m> équivalente à une matrice triangulaire supérieure <m>U</m>,
    on pourra calculer le déterminant plus rapidement qu'en faisant l'algorithme de Gauss-Jordan au complet. </p>
    <proposition xml:id="prop-detmattriang">
    <title>Le déterminant d'une matrice triangulaire</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>T</m>, une matrice triangulaire inférieure ou supérieure. Alors le déterminant de <m>T</m> est égal au produit des entrées sur la diagonale.</p>
    </statement>
    <proof><p>On suppose que <m>T=U</m> est une matrice triangulaire supérieure. Puisque <m>L=U^T</m> est une matrice triangulaire inférieure et que <m>\det(A)=\det(A^T)</m> selon la propriété
    <xref ref="li-dettransposee"/>, il suffit de le montrer pour un des deux types.</p>
    <p>Si l'une des entrées sur la diagonale est nulle, alors, en poursuivant les opérations élémentaires pour réduire <m>T</m>, on aura éventuellement une ligne de zéros. Selon la propriété <xref ref="li-detvecnul"/>, le déterminant est égal à zéro. Cela correspond aussi au produit de la diagonale puisqu'un produit contenant un zéro est nul.</p>
    <p>On suppose donc qu'aucune entrée <m>a_{i,i}</m> sur la diagonale est nulle. La matrice
    <me>
    U_1=E_{\frac{1}{a_{n,n}}L_n}E_{\frac{1}{a_{n-1,n-1}}L_{n-1}}\cdots E_{\frac{1}{a_{2,2}}L_2}E_{\frac{1}{a_{1,1}}L_1}U
    </me>
    est une matrice triangulaire supérieure qui ne contient que des <m>1</m> sur sa diagonale. On peut poursuivre l'algorithme de Gauss-Jordan pour réduire <m>U_1</m> à l'identité en n'utilisant que l'opération
    <m>rL_i+L_j</m>, qui ne change pas le déterminant. On a donc <m>\det(U_1)=1</m>. Puisque <m>\det(E_{\frac{1}{a_{i,i}}L_i})=\frac{1}{a_{i,i}}</m>, on isole <m>\det(U)</m> dans l'équation
    <md>
    <mrow>\det(U_1)&amp;=\det(E_{\frac{1}{a_{n,n}}L_n}E_{\frac{1}{a_{n-1,n-1}}L_{n-1}}\cdots E_{\frac{1}{a_{2,2}}L_2}E_{\frac{1}{a_{1,1}}L_1}U)</mrow>
    <mrow>1&amp;=\det(E_{\frac{1}{a_{n,n}}L_n})\det(E_{\frac{1}{a_{n-1,n-1}}L_{n-1}})\cdots \det(E_{\frac{1}{a_{2,2}}L_2})\det(E_{\frac{1}{a_{1,1}}L_1})\det(U)</mrow>
    <mrow>1&amp;=\frac{1}{a_{n,n}}\frac{1}{a_{n-1,n-1}}\cdots \frac{1}{a_{2,2}}\frac{1}{a_{1,1}}\det(U)&amp;&amp;\text{selon } <xref ref="prop-detmatelem"/></mrow>
    <mrow>1&amp;=a_{1,1}a_{2,2}\cdots a_{n,n}&amp;\det(U)</mrow>
    </md>.
    </p>
    </proof>
    </proposition>
    <p>On propose un exemple où l'on échelonne jusqu'à la forme triangulaire supérieure pour calculer le déterminant, sans nécessairement faire en sorte que les pivots soient égaux à <m>1</m>. Bien entendu, il faut quand même garder une trace des opérations faites pour s'y rendre.</p>
    <example xml:id="ex-det3x3-3">
    <title>Le calcul d'un déterminant par la méthode triangulaire supérieure</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>A=\begin{pmatrix} 2&amp; -3&amp;4\\
                                 4&amp; 1&amp; 5\\
                                 -1&amp; 0&amp;1\end{pmatrix}</m>. On cherche le déterminant de <m>A</m>. </p>
    </statement>
    <solution>
    <p>On réduit la matrice jusqu'à l'apparition d'une forme triangulaire supérieure, sans forcer pour que la valeur des pivots soit <m>1</m>. On a
    <md>
    <mrow> A&amp;=\begin{pmatrix} 2&amp; -3&amp;4\\
                                 4&amp; 1&amp; 5\\
                                 -1&amp; 0&amp;1\end{pmatrix}</mrow>
    <mrow>&amp;\sim \begin{pmatrix} 2&amp; -3&amp;4\\
                                 0&amp; 7&amp; -3\\
                                 -1&amp; 0&amp;1\end{pmatrix} &amp; &amp; \text{ où l'on a fait } -2L_1+L_2\rightarrow L_2</mrow>
    <mrow>&amp;\sim \begin{pmatrix} 2&amp; -3&amp;4\\
                                 0&amp; 7&amp; -3\\
                                 -2&amp; 0&amp;2\end{pmatrix} &amp; &amp; \text{ où l'on a fait } 2L_3\rightarrow L_3</mrow>
    <mrow>&amp;\sim \begin{pmatrix} 2&amp; -3&amp;4\\
                                 0&amp; 7&amp; -3\\
                                 0&amp; -3&amp;6\end{pmatrix} &amp; &amp; \text{ où l'on a fait } L_1+L_3\rightarrow L_3</mrow>
   <mrow>&amp;\sim \begin{pmatrix} 2&amp; -3&amp;4\\
                                 0&amp; 7&amp; -3\\
                                 0&amp; 0&amp;\frac{33}{7}\end{pmatrix} &amp; &amp; \text{ où l'on a fait } \frac{3}{7}L_2+L_3\rightarrow L_3</mrow>
   </md>.
   Le produit de la diagonale de la dernière matrice est <m>66</m>. Puisqu'on a effectué l'opération <m>2L_3\rightarrow L_3</m>, ce déterminant est deux fois plus grand que celui de <m>A</m>.
   On a donc <m>\det(A)=33</m>.</p>
    </solution>
    </example>
<p>On termine avec des commandes Sage en lien avec la sous-section.</p>
<computation>
<title>Les déterminants <m>n\times n</m> et Sage</title>
<p>La même commande <c>.determinant()</c> sert à calculer le déterminant d'une matrice <m>n\times n</m>.</p>
<sage>
<input>
n=5
A=random_matrix(QQ,n,n)
show("A=",A)
show("det(A)=",A.determinant())
</input>
</sage>
</computation>
    </subsection>
    <!-- Sous-sections à écrire, à même ce fichier -->
    
    <conclusion xml:id="concl-detgen">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
   <p> Les points importants de cette section sont:
   <ol>
   <li><p>La notion <xref ref="def-orientationR3" text="custom">d'orientation</xref> dans <m>\R^3</m> et la règle de la main droite;</p></li>
   <li><p>La définition du <xref ref="def-determinant" text="custom" >déterminant</xref>;</p></li>
   <li><p> Le <xref ref="prop-detmatelem" text="custom">déterminant</xref> des matrices élémentaires;</p></li>
   <li><p>Les <xref ref="thm-detprop" text="custom">propriétés</xref> du déterminant et la <xref ref="thm-delamatriceinversev4" text="custom">quatrième version </xref> du théorème de la matrice inverse;</p></li>
   <li><p>La notion de <xref ref="def-mattriang" text="custom">matrice triangulaire</xref> et le calcul de son <xref ref="prop-detmattriang" text="custom">déterminant</xref>.</p></li> 
   </ol>
   </p>
   <p>De plus avec Sage, la commande <c>.determinant()</c> permet de calculer le déterminant d'une matrice de taille <m>n\times n</m>.</p>
    </conclusion>
   <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous--> 
   <xi:include href="Exercices_detgen.xml"/>
</section>
