<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue une section du livre                              -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Copyright (C) 2019  Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte         -->
<!-- Licence à venir                                                        -->

<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-transfodimsup">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title>Transformations linéaires de dimension supérieure </title>
    <introduction xml:id= "intro-transfodimsup">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <p>On propose maintenant une courte section exploratoire sur les transformations linéaires de dimensions plus grandes. Les concepts à la base géométriques demanderont
    à être précisé afin d'avoir une signification dans les espaces plus abstraits et des questions comme trouver l'inverse metteront en avant-plan la nécessité de développer
    les outils techniques du chapitre <xref provisional="chap-SEL"/>.</p>
    
    <p>On commence la section en terrain familier, soit avec les transformations linéaires de nature géométrique, mais dans <m>\R^3</m>. On verra rapidement des complexités
    émerger pour le calcul d'un inverse.</p>
    <p>Finalement, on généralise en considérant les matrices de taille <m>m\times n</m> où <m>m</m> n'est pas nécessairement égal à <m>n</m>. On se questionne sur la signification
    d'un inverse pour ces transformations, introduisant par le fait même des concepts qui seront détaillés au chapitre suivant.</p>
    </introduction>
    <subsection xml:id="sssec-transfor3">
    <title>Transformations linéaires dans l'espace à trois dimensions</title>
    <p>N'importe quel vecteur de <m>\R^3</m> peut être écrit de manière unique comme une <xref ref="def-comblin">combinaison linéaire</xref> des vecteurs 
    <m>(1,0,0),(0,1,0)</m> et <m>(0,0,1)</m>. On peut donc décrire une transformation linéaire dans <m>\R^3</m> par une matrice <m>3\times 3</m> où chaque colonne 
    représente l'image de ces trois vecteurs. La transformation identité, qui ne consiste à rien faire est donnée par la matrice
    <me>
    I_3=\begin{pmatrix}
    1\amp 0\amp 0\\
    0\amp 1\amp 0\\
    0\amp 0\amp 1
    \end{pmatrix}
    </me>.
    </p>
    <p>Un exemple un peu plus élaboré consiste à regarder un étirement de facteur <m>k_1,k_2,k_3</m> dans la direction des vecteurs <m>(1,0,0),(0,1,0)</m> et <m>(0,0,1)</m>.
    </p>
    <example xml:id="ex-etirementr3">
    <title>Étirements dans <m>\R^3</m></title>
    <statement>
    <p>On considère une transformation linéaire qui étire dans la direction des abscisses d'un facteur <m>3</m>, dans la direction des ordonnées d'un facteur <m>2</m>
    et dans la direction des cotes d'un facteur <m>-4</m>. On veut déterminer la matrice de cette transformation.</p>
    <solution>
    <p>L'image des vecteurs <m>(1,0,0),(0,1,0)</m> et <m>(0,0,1)</m> est respectivement <m>(3,0,0),(0,2,0)</m> et <m>(0,0,-4)</m>. La matrice est donc
    <me>
    A=\begin{pmatrix}
    3\amp 0\amp 0\\
    0\amp 2\amp 0\\
    0\amp 0\amp -4
    \end{pmatrix}
    </me>.
    </p>
    </solution>
    </statement>
    </example>
    <p>Une homotétie est un étirement simultanné pour lequel <m>k_1=k_2=k_3</m>.</p>
    <p>On s'intéresse  maintenant aux rotations dans <m>\R^3</m>. Dans le plan, une rotation s'effectue autour d'un point. Comme on veut que l'origine reste fixe, il n'y 
    avait qu'un choix possible, tourner autour du point <m>(0,0)</m>. Dans <m>R^3</m>, les rotations s'effectuent autour de droites, appelées l'axe de rotation. On débute par
    déterminer les matrices de rotation par rapport aux axes de coordonnées.</p>
    <example xml:id="ex-rotR3axes">
    <title>Rotation par rapport aux axes de coordonnées</title>
    <statement>
    <p>On note les matrices de rotation par rapport aux axes de coordonnées <m>x,y,z</m> respectivement <m>R_{\theta_x},R_{\theta_y}</m> et <m>R_{\theta_y}</m>. On cherche à
    déterminer ces matrices en fonction d'un angle <m>\theta</m>. La figure interactive <xref ref="fig-rotR3axes"/> peut être pratique pour visualiser les situations.</p>
          <figure xml:id="fig-rotR3axes">
      <caption>Les rotations standards dans <m>\R^3</m></caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-rotR3axes">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/rotR3axes.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-rotR3axes">
            setCoordSystem(-1.5, 1.5,-1.5,1.5,-1.5,1.5);
          </slate>
        <instructions>
          <p> Un clic sur l'un des trois boutons mettra la figure dans la bonne perspective. On pourra ensuite déplacer l'image d'un vecteur selon un angle <m>\theta</m> afin de visualiser où vont les vecteurs
          <m>(1,0,0),(0,1,0)</m> et <m>(0,0,1)</m>.
          </p>
        </instructions>
        </interactive>
    </figure>
    <p>Dans chacun des cas, on choisit de mesure l'angle à partir du raisonnement suivant. On écrit la séquence <m>x\to y\to z \to x \to y</m>. On choisit l'axe de rotation et on supprime 
    la première occurence de cet axe dans la séquence. L'angle est mesuré entre les demis axes positifs selon la première flèche à sa droite. Ainsi, l'angle pour une rotation par rapport à l'axe des <m>y</m>
    est mesuré de l'axe des <m>z</m> vers l'axe des <m>x</m> positifs.</p>
    </statement>
    <solution>
    <p>On débute avec la rotation selon l'axe des <m>z</m>, car c'est celle qui est le plus près de la rotation dans <m>\R^2</m>. Dans un premier temps, l'image du vecteur 
    <m>(0,0,1)</m> est <m>(0,0,1)</m> car celui-ci est sur l'axe de rotation. Comme l'angle est mesuré de l'axe des <m>x</m> vers l'axe des <m>y</m>, l'image
    du vecteur <m>(1,0,0)</m> sera de la forme <m>(\cos(\theta),\sin(\theta),0)</m>. La figure <xref ref="fig-rotR3axes"/> illustre l'image du vecteur <m>(1,0,0)</m>
    si on clique sur "rotation selon l'axe des <m>z</m>".</p>
    
    <p>Comme le vecteur <m>(0,1,0)</m> est perpendiculaire au vecteur <m>(1,0,0)</m> dans le sens antihoraire, son image sera perpendiculaire à <m>(cos(\theta),\sin(\theta),0)</m>, aussi dans le sens anithoraire et sera aussi
    dans le plan <m>z=0</m>. En suivant un raisonnement similaire à celui de l'exemple <xref ref="ex-rotr2"/>, on obtient <m>R_{\theta_z}(0,1,0)=(-\sin(\theta),cos(\theta),0)</m>. La matrice
    est donc
    <men xml:id="eq-rotR3z">
    R_{\theta_z}=\begin{pmatrix} \cos(\theta) \amp -\sin(\theta) \amp 0 \\
                                 \sin(\theta) \amp \cos(\theta) \amp 0 \\
                                  0 \amp 0 \amp 1\end{pmatrix}
    </men>.</p>
    </solution>
    <solution>
    <p>On considère maintenant la rotation selon l'axe des <m>y</m>. Selon la séquence, l'angle sera mesuré de l'axe des <m>z</m> positifs vers l'axe des <m>x</m> positifs.
    Évidemment, l'image du vecteur <m>(0,1,0)</m> est lui-même puisque celui-ci est sur l'axe de rotation.</p>
    <p>On commence par trouver l'image du vecteur <m>(0,0,1)</m>. La figure <xref ref="fig-rotR3axes"/> peut être pratique pour visualiser. Un clic sur "rotation selon l'axe des <m>y</m>" fera apparaitre
    l'image du vecteur <m>(0,0,1)</m>. L'image du vecteur <m>(0,0,1)</m> est <m>(\sin(\theta),0,\cos(\theta))</m>.</p>
    <p>Comme le vecteur <m>(1,0,0)</m> est perpendiculaire au vecteur <m>(0,0,1)</m> dans le sens antihoraire, son image sera perpendiculaire à <m>(\sin(\theta),0,\cos(\theta))</m>, aussi dans le sens anithoraire 
    et sera aussi dans le plan <m>y=0</m>. En suivant un raisonnement similaire à celui de l'exemple <xref ref="ex-rotr2"/>, on obtient <m>R_{\theta_y}(1,0,0)=(\cos(\theta),0,-sin(\theta))</m>. La matrice
    est donc
    <men xml:id="eq-rotR3y">
    R_{\theta_y}=\begin{pmatrix} \cos(\theta) \amp 0 \amp \sin(\theta) \\
                                 0 \amp 1 \amp 0 \\
                                  -\sin(\theta) \amp 0 \amp  \cos(\theta)\end{pmatrix}
    </men>.</p>
    </solution>
    <solution>
    <p>La matrice de rotation selon l'axe des <m>x</m> est obtenue à l'exercice <xref provisional="exo-rotR3x"/>.</p>
    </solution>
    </example>
    <p>Les rotations par rapport à des droites quelconques est un peu plus difficile à analyser. On explore le sujet dans l'exemple calculatoire <xref ref="sageex-transfodimsup"/> et on s'y intéressera
    davantage dans la section <xref provisional="matrices orthogonales"/>.</p>
    <p>On regarde à maintenant les réflexions de l'espace. Dans le plan, la réflexion s'effectue selon une droite, mais dans l'espace, c'est selon un plan que la réflexion s'effectue.
    On détermine les matrices de réflexion selon les plans <m>x=0,y=0</m> et <m>z=0</m>.</p>
    <example xml:id="ex-refR3plans0">
    <title> Réflexion par rapport aux plans <m>x=0,y=0</m> et <m>z=0</m></title>
    <statement>
    <p>On note par <m>S_{yOz}, S_{xOz}, S_{yOz}</m> les matrices de réflexions par rapport aux plans respectifs <m>x=0,y=0</m> et <m>z=0</m>.<fn>Dans <m>\R^2</m>, on avait noté
     <m>S_y</m> la réflexion par rapport à l'axe des <m>y</m>, correspondant à <m>x=0</m>. On a choisi la notation <m>yOz</m> pour faire un parallèle avec cette notation pour
     décrire la réflexion dans <m>\R^3</m> par rapport au plan <m>x=0: S_{yOz}</m>.</fn> </p>
     <p>On cherche les matrices <m>S_{yOz}, S_{xOz}, S_{yOz}</m>.</p>
    </statement>
    <solution>
    <p>On commence avec la réflexion <m>S_{yOz}</m> selon le plan <m>x=0</m>. Comme le vecteur <m>(1,0,0)</m> est perpendiculaire au plan (c'est un vecteur normal de ce plan), sa 
    réflexion est donnée par <m>(-1,0,0)</m>. Les vecteurs <m>(0,1,0)</m> et <m>(0,0,1)</m> eux sont sur le plan et ne sont donc pas affectés par la réflexion. La matrice est donc
    <men xml:id="eq-refR3yOz">
    S_{yOz}=\begin{pmatrix}
    -1\amp 0\amp 0\\
    0\amp 1 \amp 0 \\
    0\amp 0\amp 1
    \end{pmatrix}
    </men>.
    </p>
    <p>De manière similaire, on obtient
    <men xml:id="eq-refR3xOz">
    S_{xOz}=\begin{pmatrix}
    \amp 0\amp 0\\
    0\amp -1 \amp 0 \\
    0\amp 0\amp 1
    \end{pmatrix}
    </men>
    et
    <men xml:id="eq-refR3xOy">
    S_{xOy}=\begin{pmatrix}
    1\amp 0\amp 0\\
    0\amp 1 \amp 0 \\
    0\amp 0\amp -1
    \end{pmatrix}
    </men>.
    </p>
    </solution>
    </example>
    <p>Les réflexions par rapport à des plans quelconques sont plus difficiles à analyser. On explore le sujet dans l'exercice <xref provisional="exo-refR3"/> et on s'y intéressera
    davantage dans la section <xref provisional="matrices orthogonales"/>.</p>
    <p>
    En quoi consiste l'inverse des rotations et réflexions dans <m>\R^3</m>? Comme c'était le cas dans <m>\R^2</m>, l'inverse d'une rotation d'angle <m>\theta</m> et d'axe 
    de rotation <m>\mathcal{D}</m> est une rotation d'angle <m>-\theta</m>, aussi d'axe <m>\mathcal{D}</m>. Pour la réflexion, il suffit de refaire la même réflexion.
    On vérifie cet intuition avec des rotations et des réflexions simples calculées aux exemples <xref ref="ex-rotR3axes"/> et <xref ref="ex-refR3plans0"/>.
    </p>
    <example xml:id="ex-rotrefR3simpleinverse">
    <title>L'inverse de rotations et réflexions simples</title>
    <statement><p>On vérifie que l'inverse des matrices <m>R_{\theta_z}</m> et <m>S_{yOz}</m> est respectivement <m>R_{-\theta_z}</m> et <m>S_{yOz}</m>. </p></statement>
    <solution>
    <p>On commence avec l'inverse de la rotation. Il suffit de vérifier que <m>R_{\theta_z}R_{-\theta_z}=I</m>. On a
    <md>
    <mrow>R_{\theta_z}R_{-\theta_z}&amp;=\begin{pmatrix} \cos(\theta) \amp -\sin(\theta) \amp 0 \\
                                 \sin(\theta) \amp \cos(\theta) \amp 0 \\
                                  0 \amp 0 \amp 1\end{pmatrix}\begin{pmatrix} \cos(-\theta) \amp -\sin(-\theta) \amp 0 \\
                                 \sin(-\theta) \amp \cos(-\theta) \amp 0 \\
                                  0 \amp 0 \amp 1\end{pmatrix}</mrow>
<mrow>&amp;=\begin{pmatrix} \cos(\theta) \amp -\sin(\theta) \amp 0 \\
                                 \sin(\theta) \amp \cos(\theta) \amp 0 \\
                                  0 \amp 0 \amp 1\end{pmatrix}\begin{pmatrix} \cos(\theta) \amp \sin(\theta) \amp 0 \\
                                 -\sin(\theta) \amp \cos(\theta) \amp 0 \\
                                  0 \amp 0 \amp 1\end{pmatrix} &amp;&amp; \text{grâce aux identitées trigonométriques}</mrow>
<mrow>&amp;=\begin{pmatrix} \lvert \amp \lvert \amp \lvert \\
                           R_{\theta_z}\vec3d{\cos(\theta)}{-\sin(\theta)}{0} \amp R_{\theta_z}\vec3d{\sin(\theta)}{\cos(\theta)}{0}\amp R_{\theta_z}\vec3d{0}{0}{1}\\  \lvert \amp \lvert \amp \lvert\end{pmatrix} &amp;&amp;\text{ par la définition } <xref ref="def-matmatprod"/></mrow>
   <mrow>\begin{pmatrix} \cos^2(\theta)+\sin^2(\theta)\amp 0\amp 0 \\ 0\amp \sin^2(\theta)+\cos^2(\theta)\amp 0\\0\amp 0\amp 1 \end{pmatrix}</mrow>
   <mrow>&amp;=\begin{pmatrix} 1 \amp 0\amp 0 \\  0 \amp 1\amp 0 \\  0 \amp 0\amp 1 \end{pmatrix}</mrow>
   <mrow>&amp;=I</mrow>
   </md>.
    </p>
    <p>
 Pour la réflexion, on remarque que les deuxièmes et troisièmes colonnes de <m>S_{yOz}</m> sont respectivement <m>(0,1,0)</m> et <m>(0,0,1)</m>. Les produits 
 <m>S_{yOz}\vecd3{0}{1}{0}</m> et <m>S_{yOz}\vecd3{0}{0}{1}</m> seront donc égaux respectivement à la deuxième et troisième colonne de la matrice <m>S_{yOz}</m>.
 De plus, comme le produit <m>S_{yOz}\vecd3{-1}{0}{0}</m> donne l'opposé de la première colonne, on a
 <me>
 S_{yOz}S_{yOz}=\begin{pmatrix} 1 \amp 0 \amp 0 \\ 0 \amp 1 \amp 0 \\ 0 \amp 0 \amp 1 \end{pmatrix}=I
 </me>.
    </p>
    <p>En fonction du théorème <xref ref="def-matcarreeinverse"/>, on a 
    <md>
    <mrow>R_{\theta_z}^{-1}&amp;=R_{-\theta_z} </mrow>
    <mrow> S_{yOz}^{-1}&amp;= S_{yOz}</mrow>
    </md>.</p>
    </solution>
    </example>
    <p>On termine avec un exemple Sage en lien avec la sous-section.</p>
    <computation xml:id="sageex-transfodimsup">
    <title>Les rotations selon une droite passant par l'origine dans <m>\R^3</m>.</title>
    <p>Il existe différentes manières de calculer d'obtenir la matrice d'une transformation linéaire. La méthode décrite à l'équation <xref ref="eq-matparvecteursuv"/>
    fonctionne si on peut trouver l'image d'assez de vecteurs indépendants. L'exemple <xref ref="ex-refR2"/> montre une autre manière en se ramenant à un cas connu (voir aussi
     <xref ref="con-casconnu"/>)</p>
     <p>On utilise la seconde méthode pour résoudre le problème. L'idée va être d'effectuer des rotations connues pour apporter l'axe de rotation sur l'axe des <m>x</m>, faire une rotation selon l'axe des <m>x</m> et défaire
     les rotations qui ont déplacé l'axe de rotation original. Le processus est illustré en étape dans la figure <xref ref="fig-rotR3gen"/>.</p>
      <figure xml:id="fig-rotR3gen">
      <caption>Les rotations dans <m>\R^3</m></caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-RotR3gen">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/RotR3gen.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-RotR3gen">
            setCoordSystem(-1.5, 1.5,-1.5,1.5,-1.5,1.5);
          </slate>
        <instructions>
          <p>Il est possible de déplacer l'axe de rotation et le vecteur qui fera une rotation autour de l'axe. (L'angle de la rotation est fixé à <m>135^\circ</m>.)
          Comme il n'y a que la direction qui est importante, les vecteurs sont fixés pour  être unitaire. 
          </p>
        </instructions>
        </interactive>
    </figure>
    <p>L'animation effectue les étapes suivantes au fil des clics sur
          les boutons:
          <ol>
          <li><p>On commence par ramener l'axe de rotation dans le plan généré par les vecteurs <m>(1,0,0)</m> et <m>(0,0,1)</m>. On ramène ensuite l'axe sur l'axe
          des <m>z</m>.</p>
          
          <p>Pour cela, on calcule l'angle que fait la projection de l'axe de rotation sur le plan <m>z=0</m> avec l'axe des <m>x</m>. On note cet angle <m>\theta_x</m>.</p>
    
          <p>Une rotation par rapport à l'axe des <m>z</m> d'angle <m>-\theta_x</m> ramènera l'axe de rotation dans le plan  <m>y=0</m>.</p>
          <p>On fait subir cette même rotation au vecteur <m>\vec{u}</m>.</p>
          </li>
          <li><p>On veut ensuite ramener le nouvel axe sur l'axe des <m>z</m>. Pour cela, on calcule l'angle <m>\theta_z</m> entre l'axe des <m>z</m> et le vecteur dans le plan <m>y=0</m>.</p>
          <p>Une rotation par rapport à l'axe des <m>y</m> d'angle <m>-\theta_z</m> ramènera le vecteur sur l'axe des <m>z</m>.</p>
          <p>On fait aussi subir cette rotation au vecteur <m>\vec{u}</m> précédemment transformé.</p>
          </li>
          <li><p>Ensuite, on effectue la rotation du vecteur <m>\vec{u}</m> ayant subi les deux rotations, par rapport à l'axe des <m>z</m>. Ceci est ainsi équivalent à la rotation
          par rapport à l'axe original, mais le vecteur <m>\vec{u}</m> transformé  n'est pas au bon endroit. </p></li>
          <li><p>Finalement, on défait les rotations par rapport à l'axe des <m>y</m> et à l'axe des <m>z</m> d'angle <m>\theta_z</m> et <m>\theta_x</m> (dans cet ordre) pour ramener
          en place le vecteur <m>\vec{u}</m> transformé et l'axe de rotation déplacé.</p></li>
          </ol></p>
          <p>On fait un exemple concret avec le vecteur <m>\vec{u}=(1,2,-1)</m> autour de l'axe <m>(-1,1,2)</m> et un angle de <m>60^\circ</m>. On effectue les calculs avec Sage.</p>
          <p>Dans un premier temps, on veut déterminer l'angle <m>\theta_x</m> que fait la projection de l'axe de rotation <m>(-1,1,2)</m> sur le plan <m>z=0</m> avec l'axe des <m>x</m>.</p>
          <p>On utilise la fonction définie à l'exercice <xref ref="exo-sage-prodscal-2"/> pour calculer l'angle entre deux vecteurs.</p>
          <sage>
          <input>
          def angle_entre_vec(u,v):
              return arccos(u*v/(norm(u)*norm(v)))
          </input>
          </sage>
          <sage>
          <input>
v=vector([-1,1,2])   #le vecteur v représentant l'axe de rotation
vz0=vector([v[0],v[1],0])  #définition de la projection du vecteur v liée au vecteur u lui-même, cela permet de changer le vecteur v à un seul endroit en cas de besoin 
i=vector([1,0,0])
thetax=angle_entre_vec(vz0,i)  #L'angle entre vz0 et l'axe des x
show('thetax =',thetax)
          </input>
          </sage>
          <p> On calcule ensuite la rotation de l'axe et du vecteur <m>\vec{u}</m> autour de l'axe des <m>z</m> d'un angle <m>-\theta_x</m>. Cela amène l'axe de rotation dans le plan <m>y=0</m>. On remarque l'application
          de la fonction <c>.apply_map(lambda x: x.trig_reduce())</c> pour simplifier les expressions trigonométriques.</p>
          <sage>
          <input>
u=vector([1,2,-1])
Rz=column_matrix([[cos(-thetax),sin(-thetax),0],[-sin(-thetax),cos(-thetax),0],[0,0,1]])
vrotz=(Rz*v).apply_map(lambda x: x.trig_reduce())
urotz=(Rz*u).apply_map(lambda x: x.trig_reduce())
show('vrotz=',vrotz)
show('urotz=',urotz)          
          </input>
          </sage>
          <p>La prochaine étape est de calculer l'angle que fait le vecteur <m>\vecl{vtorz}</m> avec l'axe des <m>z</m> afin de le ramener sur celui-ci par une rotation selon l'axe des <m>y</m> appropriée. On 
          applique aussi cette rotation sur le vecteur <m>\vecl{urotz}</m>.</p>
          <sage>
          <input>
k=vector([0,0,1])
thetaz=angle_entre_vec(vrotz,k)  #L'angle entre vrotz et l'axe des z
Ry=column_matrix([[cos(-thetaz),0,-sin(-thetaz)],[0,1,0],[sin(-thetaz),0,cos(-thetaz)]]) #La matrice de rotation selon y de -thetaz
vroty=Ry*vrotz
show("vroty=",(vroty).apply_map(lambda x: x.trig_reduce()))
#On sait que la première entrée devrait aussi être nulle. On s'en 'assure' avec une évaluation numérique.
show("vroty=",vroty.n())
uroty=Ry*urotz
show("uroty=",uroty.apply_map(lambda x: x.trig_reduce()))          
          </input>
          </sage>
          <p>On remarque que pour la suite, il n'était pas nécessaire de calculer le vecteur <m>\vecl{vroty}</m>, mais que c'est une bonne manière de vérifier la validité des calculs.</p>
          <p>Il reste maintenant à calculer l'image du vecteur <m>\vecl{uroty}</m> par une rotation selon l'axe des <m>z</m> d'un angle de <m>60</m> degrés. Par la suite, on défait les rotations afin de ramener le vecteur
          au bon endroit.</p>
          <sage>
          <input>
R=column_matrix([[cos(pi/3),sin(pi/3),0],[-sin(pi/3),cos(pi/3),0],[0,0,1]])  #La matrice de rotation selon z de 60 degrés = pi/3
urot=R*uroty
show("urot=", urot.apply_map(lambda x: x.trig_reduce()))
          </input>
          </sage>
          <p>Pour terminer, on replace le vecteur <m>\vecl{urot}</m> au bon endroit en lui appliquant les rotations inverses <m>R_y^{-1}</m> et <m>R_z^{-1}</m>, dans cet ordre.</p>
          <sage>
          <input>
Ryinv=Ry.inverse()
Rzinv=Rz.inverse()
Tu=Rzinv*Ryinv*urot
show("T(u)=",Tu.n())          
          </input>
          </sage>
    </computation>
    <remark>
    <title>Toujours possible?</title>
    <p>Dans l'exemple <xref ref="sageex-transfodimsup"/>, est-ce que la démarche utilisée pour calculer la rotation de <m>60</m> degrés autour du vecteur <m>(-1,1,2)</m> aurait fonctionnée peu importe l'angle? La direction? 
    Le vecteur <m>\vec{u}</m>? On explore ces questions dans l'exercice <xref provisional="exo-rotR3gen"/>. </p>
    </remark>
    </subsection> 
    <subsection xml:id="ssec-transfogen">
    <title>Transformations de dimension quelconque</title>
    <p>On considère la matrice 
    <me>
    A=\begin{pmatrix} 1\amp 0 \\ 0\amp 1 \\ 1\amp 1 \end{pmatrix}
    </me>.
    Cet exemple simple est une transformation linéaire  qui apporte les vecteurs de <m>\R^2</m> dans <m>\R^3</m> 
    en faisant correspondre les coordonnées <m>x,y</m> de l'image à celles du domaine et en additionnant les valeurs <m>x,y</m> pour obtenir la valeur de <m>z</m>. </p>
    <p>La question du produit matriciel de deux matrices <m>m\times n</m> a déjà été considérée à la section <xref ref="sec-prodmat"/>,
    bien que les exemples étaient principalement dans un contexte géométrique avec des matrices <m>2\times 2</m> ou <m>3\times 3</m>.
    </p>
    <p>La question de l'inverse demeure toutefois. Une première interrogation se pose si on se souvient de la proposition <xref ref="prop-investsurj"/> qui dit que les transformations inversibles atteignent tous les
    vecteurs de leur image. Comme la matrice <m>A</m> est restreinte aux vecteurs tels que <m>z=x+y</m>, elle n'atteint pas l'ensemble des vecteurs de <m>\R^3</m>. Serait-elle donc non inversible?</p>
    <p>Un calcul simple montre pourtant que
    <me>
    \begin{pmatrix} 1\amp 0\amp 0 \\ 0 \amp 1 \amp 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1\amp 0 \\ 0\amp 1 \\ 1\amp 1 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 1 \amp 0 \\ 0 \amp 1\end{pmatrix}
    </me>.
    </p>
    <p>On pourrait alors penser que la matrice <m>B=\begin{pmatrix} 1\amp 0\amp 0 \\ 0 \amp 1 \amp 0 \end{pmatrix}</m> est un inverse et que la proposition <xref ref="prop-investsurj"/> n'est vrai que pour les matrices carrées. </p>
    <p>Un autre problème survient lorsqu'on regarde si le théorème <xref ref="thm-invgauchedroite"/> est satisfait. Un autre calcul simple montre que
    <me>
    \begin{pmatrix} 1\amp 0 \\ 0\amp 1 \\ 1\amp 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1\amp 0\amp 0 \\ 0 \amp 1 \amp 0 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 1\amp 0\amp 0 \\ 0 \amp 1 \amp 0 \\ 1 \amp 1 \amp 0 \end{pmatrix}
    </me>.
    Comme cela ne coincide pas avec la matrice identité dans <m>\R^3</m>, on conclut que <m>A</m> n'est pas l'inverse de <m>B</m>, au sens de la défition <xref ref="def-transfoinverseprelim"/>, bien que <m>B</m> semble 
    être l'inverse de <m>A</m> selon cette même définition. Afin de distinguer les choses, on propose la définition suivante.</p>
    <definition xml:id="def-invmn">
    <title>Les inverses d'une matrice qui n'est pas carrée</title>
    <p>Soit <m>A</m> une matrice <m>m\times n</m>. Une matrice <m>B</m> de taille <m>n\times m</m> est un inverse à gauche de la matrice <m>A</m> si <m>BA=I_n</m>. De même, une matrice <m>C</m> de taille <m>n\times m</m>
    est un inverse à droite de la matrice <m>A</m> si <m>AC=I_m</m>.</p>
    </definition>
    <remark xml:id="rem-invmn">
    <title> La symétrie des inverse à gauche et à droite</title>
    <p>Si <m>B</m> est un inverse à gauche de <m>A</m>, alors on peut aussi dire que <m>A</m> est un inverse à droite de <m>B</m>. De même, si <m>C</m> est un inverse à droite de <m>A</m>, alors on peut aussi dire que <m>A</m> est un inverse à gauche de <m>C</m>.
    De plus, si <m>m=n</m>, alors le théorème <xref ref="thm-invgauchedroite"/> est satisfait et <m>B=C</m>.
    </p>
    </remark>
    <p>Un autre malheureux problème existe lorsque les matrices ne sont pas carrés. Prenons la matrice 
    <m>D=\begin{pmatrix}
    2\amp 1\amp -1 \\ 1\amp 2\amp -1
    \end{pmatrix}</m>.
    Un calcul simple montre qu'on a aussi <m>DA=I_2</m> et pourtant <m>D\neq B</m>. L'inverse à gauche d'une matrice n'est donc pas unique. Il en est de même pour l'inverse à droite. La proposition <xref ref="prop-inverseunique"/>
    ne s'applique donc réellement qu'aux matrices carrées.
    </p>
    <p>Est-ce qu'une matrice <m>m\times n</m> avec <m>m\neq n</m> peut avoir à la fois un inverse à gauche et un inverse à droite? Comment calculer les inverses lorsqu'ils existent? Ces questions, en apparence simples, 
    s'avèrent complexes et motivent la nécessité de définir des concepts plus abstraits de la théorie matricielle. Avec les outils du chapite <xref provisional="chap-SEL"/>, on sera en mesure
    de démontrer le théorème <xref provisional="thm-invrect"/>, qui stipule que seule les matrices carrées peuvent avoir un inverse à gauche et un inverse à droite et on
    aura une manière de calculer les inverses à gauche ou à droite de matrices arbitraires, lorsque possible.</p>
    
    <!--
    <p>On propose une démonstration partielle du résultat, qui sera revisité dans la section<xref provisional="rang d'une matrice"/>
    . Les deux propositions suivantes seront utiles.</p>
    <proposition xml:id="prop-invgaucheinj">
    <title>L'inverse à gauche et l'image de la transformation</title>
    <statement><p>Soit <m>A</m> une matrice <m>m\times n</m> possédant un inverse à gauche <m>B</m>. Alors pour tout vecteur <m>v\in \R^m</m>, il existe au plus un vecteur <m>\vec{u}\in \R^n</m> tel que
    <me>
    A\vec{u}=\vec{v}
    </me>. En termes plus simples, si un vecteur de l'image est atteint par la transformation <m>A</m>, il ne l'est que par un seul vecteur du domaine.</p></statement>
    <proof>
    <p>Si un vecteur <m>\vec{u}\in \R^n</m> existe tel que <m>A\vec{u}=\vec{v}</m>, alors on a
    <md>
    <mrow>A\vec{u}&amp;=\vec{v}</mrow>
   <mrow> BA\vec{u}&amp;=B\vec{v}</mrow>
   <mrow>I_n\vec{u}&amp;=B\vec{v}</mrow>
   <mrow>\vec{u}&amp;=B\vec{v}</mrow>
    </md>.
    Ainsi, <m>\vec{u}</m> est obtenu en prenant le produit de l'inverse à gauche  de <m>A</m> par <m>\vec{v}</m>. Même si l'inverse peut ne pas être unique, si <m>CA=I</m> également, alors
        <md>
    <mrow>A\vec{u}&amp;=\vec{v}</mrow>
   <mrow> CA\vec{u}&amp;=C\vec{v}</mrow>
   <mrow>I_n\vec{u}&amp;=C\vec{v}</mrow>
   <mrow>\vec{u}&amp;=C\vec{v}</mrow>
    </md>
    et donc <m>B\vec{v}=C\vec{v}</m> pour tous les vecteurs qui sont atteints par <m>A</m>.
    </p>
    </proof>
    </proposition>
    <proposition xml:id="prop-invdroite">
    <title>L'inverse à droite et l'image de la transformation</title>
    <statement><p>Soit <m>A</m> une matrice <m>m\times n</m> possédant un inverse à droite <m>C</m>. Alors pour tout vecteur <m>\vec{v}\in \R^m</m>, il existe au moins un vecteur <m>\vec{u}\in \R^n</m> tel que
    <me>
    A\vec{u}=\vec{v}
    </me>.
    En termes plus simples, tout vecteur de l'image est atteint par au moins un vecteur du domaine.</p></statement>
    <proof>
    <p>Soit <m>\vec{v}</m> un vecteur de l'image. On pose <m>\vec{u}=C\vec{v}</m>. Alors
    <md>
    <mrow>A\vec{u}&amp;=AC\vec{v}</mrow>
    <mrow>&amp;=I_m\vec{v}</mrow>
    <mrow>&amp;=\vec{v}</mrow>
    </md>.
    et donc, il existe au moins un vecteur du domaine atteignant <m>\vec{v}</m>.</p>
    </proof>
    </proposition>
    <p>L'existence d'un inverse à gauche et d'un inverse à droite est réservé au matrice carré seulement. À l'aide des deux propositions suivantes, on arrive à montrer le résultat suivant.</p>
    <theorem xml:id="thm-invrect">
    <title>Une matrice rectangulaire ne peut avoir d'inverse à gauche et à droite</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>A</m> une matrice <m>m\times n</m>. Alors
    <ol>
    <li><p>si <m>m&lt; n</m>, alors <m>A</m> n'a pas d'inverse à gauche;</p></li>
    <li><p>si <m>m&gt; n</m>, alors <m>A</m> n'a pas d'inverse à droite. </p></li>
    </ol>
    </p>
    </statement>
    <proof>
    <p>Soit <m>A</m> une matrice <m>m\times n</m> avec <m>m&lt; n</m>.</p>
    </proof>
    </theorem>
    -->
    </subsection>
    <conclusion xml:id="concl-transfodimsup">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
   <p>Les points importants de cette section sont
    <ul>
    <li><p>Les rotations selon les trois axes de coordonnées, définies à l'exemple <xref ref="ex-rotR3axes"/>.</p></li>
    <li><p>Les réflexions par rapport aux trois plans standards, définis à l'exemple <xref ref="ex-refR3plans0"/>.</p></li>
    <li><p>L'inverse de ces transformations, obtenus de manière géométrique à l'exemple <xref ref="ex-rotrefR3simpleinverse"/>.</p></li>
    <li><p>Une matrice rectangulaire <m>(m\neq n)</m> peut avoir des inverses à gauche ou des inverses à droite.</p></li>
    </ul></p>
    </conclusion>
   <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous--> 
</section>
<!-- exo  xml:id=exo-rotR3x  pour trouver la matrice de rotation selon l'axe des x. Faire référence à <xref ref="ex-rotR3axes"/> et à la figure <xref ref="fig-rotR3axes"/> -->
<!-- faire un exercice ( xml:id="exo-refR3" ) d'une réflexion selon un plan spécifié. Utiliser le vecteur normal du plan qui est réflechit sur moins n et deux vecteurs directeurs du plan qui sont laissés 
sur eux-mêmes. Faire un a) et un b) avec eq vectorielle et eq normale. -->
<!-- refaire le même exercice, mais en calculant directement l'image des vecteurs e1,e2,e3 en utilisant les projections orthogonales sur n. -->
<!-- Exercice étirement direction quelconque, avec l'équation T=VU^-1  (calculs avec Sage)-->
