<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- Ce fichier constitue le fichier principal du livre                     -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Copyright (C) 2019  Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte         -->
<!-- Licence à venir                                                        -->
<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->
<section xml:id="sec-vec" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
  <title>Vecteurs géométriques et algébriques</title>
  <introduction xml:id="intro-vec">
    <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <p>On connait tous l'ensemble des nombres réels 
    <m>\R</m>, souvent illustré par une droite comme à la figure 
    <xref provisional="droitereel" />. Le plan cartésien devrait aussi être
    assez familier, puisque grandement utilisé dans le tracer de graphique des
    cours de calculs.</p>
    <p>Dans cette section, on introduit les vecteurs dans le plan cartésien 
    <m>\R^2</m>et dans l'espace à trois dimensions 
    <m>\R^3</m>, ainsi que des opérations simples sur ces vecteurs.</p>
  </introduction>
  <!-- Sous-sections à écrire, à même ce fichier -->
  <subsection xml:id="sssec-defvec">
    <title>Vecteurs de 
    <m>\R^2</m>et 
    <m>\R^3</m></title>
    <p>Lorsqu'on parle d'un endroit sur le plan cartésien, on dit souvent le
    mot point. La notion de point fait alluasion à un système de référence
    spécifique, comprenant notamment une origine et des axes. La position du
    point est donnée en lien avec la distance parcourue selon chaque axe en
    partant de l'origine pour se rendre au point.</p>
    <!-- figure illustrant un point dans R2-->
    <!-- figure illustrant le point avec la flèche -->
    <p>Ce déplacement suggère une autre manière de voir la notion de point,
    soit en traçant une flèche entre l'origine et le point. Cette flèche est ce
    qui est communément appelé un vecteur. En fait, la notion de vecteur est
    plus large que cela et c'est ce que nous allons découvrir au fil du texte.
    En particulier, un vecteur n'a pas de localisation particulière. Pour cela,
    on associe souvent à un point 
    <m>P</m> le vecteur 
    <m>\overrightarrow{OP}</m> où 
    <m>O</m> représente l'origine. La différence entre un point et un vecteur
    est très minime dépend souvent seulement du contexte. Algébriquement, les
    deux ne sont qu'une liste de nombres. On ne s'attarde pas davantage à cette
    différence.</p>
    <!-- Ajouter origine du mot vecteur (en aside?) -->
    <definition xml:id="def-vecgeo">
      <statement>Intuitivement, un vecteur géométrique est une flèche
      possédant: 
      <ul>
        <li>Une longueur, aussi appelée la norme du vecteur;</li>
        <li>Une direction. 
        <fn>Certains auteurs vont aussi définir le sens d'un vecteur. Dans ce
        cas, la direction de leurs vecteurs n'est pas équivalente à la
        définition de direction qui est donnée ici.</fn>La direction correspond
        intuitivement à la droite obtenue lorsqu'on prolonge le vecteur à
        l'infini, translatée à l'origine.</li>
      </ul>Un vecteur sera souvent représenté par une lettre minuscule
      surmontée d'une flèche, typiquement comme 
      <m>\vec{u},\vec{v}</m>et 
      <m>\vec{w}</m>. On accepte aussi la demi-flèche 
      <m>\overset{\rightharpoonup} u</m>.</statement>
    </definition>
    <remark xml:id="rem-vecloca">
      <ul>
        <li>
          <p>Tel que mentionné, un vecteur n'a pas de localisation précise. Le
          vecteur qui relie le point 
          <m>(0,0)</m>et 
          <m>(1,1)</m>est le même vecteur que celui qui relie le point 
          <m>(3,5)</m>au point 
          <m>(4,6)</m>. puisqu'en les considérant comme des déplacements, ils sont équivalents.</p>
        </li>
        <li>Par défaut, on place un vecteur à l'origine, sauf s'il y a une
        utilité à le placer à un autre endroit.</li>
        <li>
          <p>Tous les vecteurs ont une grandeur, noté 
          <m>\norm{u}</m>. Un vecteur dont la norme vaut <m>1</m> est appelé un vecteur unitaire. </p>
          </li>
         <li> <p> Il existe un seul vecteur qui n'a pas de direction.
          C'est le vecteur nul, noté 
          <m>\vec{0}</m>. L'importance de ce vecteur deviendra évidente sous
          peu.</p>
        </li>
      </ul>
    </remark>
    <p>Comme les vecteurs sont souvent utilisés pour représenter un
    déplacement, on notera le vecteur reliant le point 
    <m>P</m>au point 
    <m>Q</m>par 
    <m>\overrightarrow{PQ}</m>.</p>
    <p>Géométriquement, deux vecteurs sont égaux s'ils ont la même longueur et
    la même direction. L'image interactive de l'exemple 
    <xref ref="ex-vecgeo" />permet de manipuler en deux dimensions trois
    vecteurs, dont deux sont toujours égaux. L'exemple 
    <xref ref="ex-vecgeo3d" />quant à lui offre une introduction aux vecteurs
    en trois dimensions.</p>
    <example xml:id="ex-vecgeo">
      <title>Des vecteurs géométriques</title>
      <p>Dans la figure, les vecteurs 
      <m>\vec{u}</m>et 
      <m>\vec{v}</m>ont été construits pour être égaux. Il est possible de
      changer les vecteurs en les manipulant. Il est possible de visualiser la
      notion de même direction dans cet exemple.</p>
      <figure>
        <caption>Premiers contacts avec des vecteurs géométriques</caption>
        <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
        xml:id="geog-vecgeo">
          <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/vecgeo.ggb"
          surface="geogebra" xml:id="slate-vecgeo">setCoordSystem(-1, 2, -1,
          1); showResetIcon(true);</slate>
          <instructions>
            <p>Déplacer les points 
            <m>A,B,C</m>et 
            <m>P</m>pour faire varier les vecteurs 
            <m>\vec{u},\vec{v}</m>et 
            <m>\vec{w}</m>. Il est possible d'afficher les droites supportant
            les vecteurs en cliquant sur la boite. On pourra ensuite déplacer
            les vecteurs à l'origine afin de vérifier si les directions
            concordent.</p>
          </instructions>
        </interactive>
      </figure>
    </example>
    <example xml:id="ex-vecgeo3d">
    <title>Des vecteurs géométriques en trois dimensions</title>On note que
    dans la figure, les vecteurs 
    <m>\vec{v}</m>et 
    <m>\vec{t}</m>sont toujours égaux. Cette figure sera aussi utilisée à
    l'exemple 
    <xref provisional="Exemple addition de vecteurs" />
    <figure>
      <caption>Premiers contacts avec des vecteurs géométriques
      tridimensionnels</caption>
      <interactive aspect="1:1" platform="geogebra" width="100%"
      xml:id="geog-vecgeo3d">
        <slate aspect="1:1" source="code/geogebra/vecgeo3d.ggb"
        surface="geogebra" xml:id="slate-vecgeo3d">setCoordSystem(-5, 10, -5,
        10, -5, 10); showResetIcon(true);</slate>
        <instructions>
          <p>Il est possible de déplacer les points 
          <m>A,B</m> et 
          <m>C</m> afin de changer les vecteurs. Pour se faire, maintenir la
          souris au-dessus d'une lettre. Des flèches devraient apparaitre. Un
          clic simple sur la lettre permet de changer la direction du mouvement
          alors que clic maintenu et un déplacement permettent de bouger la
          figure.</p>
        </instructions>
      </interactive>
    </figure></example>
    <p>Algébriquement maintenant, il est possible de décrire un vecteur à
    l'aide de composantes. Ces composantes font référence aux concepts
    d'origine et de base, qui seront définies dans la section 
    <xref provisional="Section sur les bases" />. L'idée est d'associer à un
    vecteur 
    <m>\vec{u}</m>les nombres correspondants au point à son extrémité lorsque
    le vecteur est placé à l'origine. Ainsi, un vecteur de longueur 
    <m>1</m>parallèle à l'axe des abscisses serait décrit comme 
    <m>\vec{u}=(1,0)</m>. On verra aussi prochainement l'utilité de la notation
    
    <m>\vec{u}=\begin{pmatrix} 1\\0 \end{pmatrix}</m>.</p>
    <aside>
      <title>En passant</title>
      <p>Plusieurs notations sont utilisées pour les vecteurs algébriques. On
      peut avoir 
      <m>(u_1,u_2), [u_1,u_2]</m>et même 
      <m>[u_1 \, u_2]</m>sans les virgules. Dans ce texte, on utilise la
      première notation, horizontale ou verticale, mais la seconde sera utile
      lors de l'utilisation du programme informatique Sage.</p>
    </aside>
    <p>Si 
    <m>\vec{u}=(u_1,u_2)</m>est un vecteur de 
    <m>\R^2</m>, alors 
    <m>\norm{\vec{u}}=\sqrt{u_1^2+u_2^2}</m>. C'est une conséquence immédiate
    du théorème de Pythagore, comme l'illustre la figure 
    <xref ref="fig-unvec" />. Pour les vecteurs de 
    <m>\R^3</m>, on peut montrer qu'une formule similaire s'applique (voir 
    <xref provisional="exo-norm3" />
    <!--, text="type-global" /> -->), c'est-à-dire que 
    <m>\norm{\vec{u}}=\sqrt{u_1^2+u_2^2+u_3^2}</m>.</p>
      
      <p>Algébriquement, deux vecteurs sont égaux s'ils ont les mêmes
    composantes.</p>
    <p>Il est plus difficile de caractériser la direction d'un vecteur
    algébriquement. Toutefois, dans 
    <m>\R^2</m>, il suffit d'un angle. Par convention on choisit l'angle que
    fait le vecteur avec l'horizontal. On appelle souvent cet angle l'angle
    polaire. Il est aussi illustré à la figure 
    <xref ref="fig-unvec" />. C'est un exercice simple de trigonométrie de
    calculer l'angle d'un vecteur dans 
    <m>\R^2</m>, mais il y a toutefois des exceptions à considérer.</p>
    <p>Pour les vecteurs dans 
    <m>\R^3</m>, on définit la notion de cosinus directeurs (voir l'exercice 
    <xref provisional="exo-cosdir" />).</p>
    <figure xml:id="fig-unvec">
      <caption>Un vecteur algébrique</caption>
      <image source="img/unvec.svg" width="80%">
        <description>Un vecteur algébrique quelconque. Ses coordonnées 
        <m>u_1</m>et 
        <m>u_2</m>sont illustrées de même que l'angle polaire.</description>
      </image>
    </figure>
    <example xml:id="ex-angler2">
      <title>L'angle polaire de vecteurs de 
      <m>\R^2</m></title>
      <ol>
        <li>
          <p>Considérons le vecteur 
          <m>\vec{u}=(4,5)</m>, illustré à la figure 
          <xref ref="fig-vec2dangle-1" />. Comme on cherche l'angle que fait le
          vecteur avec l'horizontal, il suffit de faire une fonction 
          <m>\arctan</m>pour y arriver:</p>
          <md>
            <mrow>\theta=\arctan\pfrac{5}{4}\approx 51.34 \text{ degrés}</mrow>
          </md>
          <figure xml:id="fig-vec2dangle-1">
            <caption>Un vecteur du premier quadrant</caption>
            <image source="img/vec2dangle-1.svg" width="90%">
              <description>Un vecteur du premier quadrant</description>
            </image>
          </figure>
        </li>
        <li>
          <p>Considérons maintenant <m>\vec{u}=(2,-3)</m>, illustré à la figure <xref ref="fig-vec2dangle-4" />.
              Comme ce vecteur est dans le quatrième quadrant, son angle sera donné par <m> 2\pi</m> (ou <m>360^{\circ}</m>) moins l'angle bleu <m> \phi</m>. Ce dernier peut être calculé avec la fonction <m>\arctan</m>, en tenant compte d'ajuster les signes:</p>
              <md>
                  <mrow> \phi&amp;= \arctan\pfrac{3}{2}\approx 56.31 \text{ degrés} </mrow>
                  <mrow>\theta &amp;=360-56.31\approx 303.69 \text{ degrés}</mrow>
              </md>
             <figure xml:id="fig-vec2dangle-4">
            <caption>Un vecteur du premier quadrant</caption>
            <image source="img/vec2dangle-4.svg" width="90%">
              <description>Un vecteur du quatrième quadrant</description>
            </image>
          </figure>
                    </li>
          <li>
          <p> Finalement, considérons le vecteur <m>\vec{u}=(-1,4)</m>, illustré à la figure <xref ref="fig-vec2dangle-2"/>. L'angle <m>\theta</m> cherché correspond à <m>\pi</m> (ou <m>180^{\circ}</m>) moins l'angle bleu <m>\phi</m>. Ce dernier peut aussi être calculé avec la fonction <m>\arctan</m>, en tenant compte d'ajuster les signes:</p>
              <md>
                  <mrow> \phi&amp;= \arctan\pfrac{4}{1}\approx 75.96 \text{ degrés} </mrow>
                  <mrow>\theta &amp;=180-75.96\approx 104.04 \text{ degrés}</mrow>
              </md>
             <figure xml:id="fig-vec2dangle-2">
            <caption>Un vecteur du premier quadrant</caption>
            <image source="img/vec2dangle-2.svg" width="90%">
              <description>Un vecteur du deuxième quadrant</description>
            </image>
          </figure>
          </li>
      </ol>
    </example>
        <computation xml:id="sageex-defvec-1">
      <title>Définition de vecteurs sur Sage</title>
      <p>Avec Sage, il est possible de définir des vecteurs, pour ensuite
      effectuer des calculs avec. On commence par nommer un vecteur en le
      définissant avec la commande 
      <c>vector</c>. À noter que pour faire la distinction entre les arguments
      de la commande et le vecteur, on utilise les crochet 
      <c>[ ]</c>pour les vecteurs dans Sage. En cliquant sur évaluer, on peut
      voir afficher le résultat de la cellule.</p>
      <sage xml:id="sagecell-defvec">
        <input>u=vector([1,4]) u</input>
        <output>(1,4)</output>
      </sage>
      <p>On rappelle ici, tel que mentionné à 
      <xref provisional="Annexesage" />, qu'il est possible de faire un
      affichage plus conventionnel avec la commande 
      <c>show</c>.</p>
      <sage xml:id="defvec-2">
        <input>show(u)</input>
        <output>show((1,4))</output>
      </sage>
      <p>On peut illustrer graphiquement des vecteurs à l'aide d'une commande 
      <c>plot</c>. Ici, remarquer l'utilisation des virgules pour une
      définition simultanée de deux vecteurs. On utiliser aussi le fait que
      pour Sage, les graphiques peuvent s'additionner afin d'afficher plusieurs
      graphiques sur une seule sortie.</p>
      <sage xml:id="defvec-3">
        <input>u,v=vector([1,1]),vector([-2,3])
        plot(u,color="red")+plot(v,color="blue")</input>
        <output>plot(u,color="red")+plot(v,color="blue")</output>
      </sage>
      <p>On remarque que les vecteurs sont par défaut tracés à l'origine, ce
      qui est cohérent avec notre 
      <xref ref="rem-vecloca" text="type-global" />. Si on veut faire commencer
      le vecteur à un autre endroit, disons 
      <m>\vec{v}</m>qui commencerait à la fin de 
      <m>\vec{u}</m>, il est possible de le faire avec l'option 
      <c>start</c>. Cette option sera particulièrement pratique lors de
      l'addition de vecteur de la sous-section 
      <xref ref="sssec-opvec" />.</p>
      <sage xml:id="defvec-4">
        <input>u,v=vector([1,1]),vector([-2,3])
        plot(u,color="red")+plot(v,color="blue",start=u)</input>
        <output>plot(u,color="red")+plot(v,color="blue",start=u)</output>
        <p>Il est possible de calculer la norme d'un vecteur à l'aide de la
        commande 
        <c>norm</c>.</p>
      </sage>
    </computation>
    <!--principe de base sage et  def de vecteurs  -->
    <!-- principe de base le temps d'en avoir en diff/int -->
  </subsection>
  <subsection xml:id="sssec-opvec">
      <title>Opérations sur les vecteurs</title>
      <p>Considérons un vecteur <m>\vec{u}</m> quelconque et un nombre réel <m>c</m>. On s'intéresse à définir la multiplication de <m>\vec{u}</m> par <m>c</m>. Intuitivement, on peut voir cette multiplication comme un étirement ou une compression du vecteur original. Il semble donc logique de vouloir que sa direction soit inchangée. Quelle devrait-être sa longueur? À priori, on est tenté de dire que la longueur devrait être <m>c</m> fois la longueur de <m>\vec{u}</m>, mais cela pose un problème si <m>c&lt;0</m>.  </p>
      
      <p> Avant d'aller plus loin, on essaie de donner un sens à la multiplication par un nombre négatif. Pour cela, on considère une valeur positive de <m>c</m> et on la laisse s'approcher de <m>0</m>. L'activité <xref provisional="geogebra multi scal"/> permet de voir ce concept.</p>
      <p>L'intuition semble dire que la multiplication par un nombre négatif renverserait l'orientation du vecteur afin de continuer le comportement. Cela nous amène donc à la définition suivante.</p>
      <definition xml:id="def-multscal">
      <title>Multiplication par un scalaire</title>
          <p>Soit <m>\vec{u}</m> un vecteur et <m>c</m> un nombre réel<fn>Puisque la multiplication par un scalaire engendre un changement d'échelle (étirement ou compression) du vecteur original, un nombre réel  est souvent appelé un <emp>scalaire</emp> dans un contexte vectoriel, de l'anglais <sq>scale</sq>, échelle.</fn>. On définit la multiplication par un scalaire de <m>\vec{u}</m> par <m>c</m>, notée simplement <m>\vecl{cu}</m>, comme étant le vecteur tel que</p>
          <ul>
          <li><p> les <m>\norm{\vecl{cu}}=\abs{c}\norm{\vec{u}}</m></p></li>
          <li><p>la direction de <m>\vecl{cu}</m> est la même que cele de <m>\vec{u}</m>.</p></li>
          </ul>
      </definition>
    <!-- Addition de vecteurs comme une suite de mouvements, notation verticale se prête bien à l'addition -->
    <!-- <p>Lorsque deux points <m>P(p_1,p_2)</m> et <m>Q(q_1,q_2)</m> sont donnés, on peut définir algébriquement le vecteur <m>\overrightarrow{PQ}</m> comme étant <md>\overrightarrow{PQ}=\overrightarrow{OQ}-\overrightarrow{OP}=(q_1-p_1,q_2-p_2)</md>. En particulier, si <m>A(a_1,a_2),B(b_1,b_2),C(c_1,c_2)</m> et <m>D(d_1,d_2)</m> sont quatre points de <m>\R^2</m>, les vecteurs <m>\vecl{AB}</m> et <m>\vecl{CD}</m> sont égaux si <m>(b_1-a_1,b_2-a_2)=(d_1-c_1,d_2-c_2)</m>.</p> -->
    <!--Geogebra: deux vecteurs dans R2 et certaines combinaisons linéaires affichées comme des points, possibilité de cliquer sur une combinaison pour faire apparaitre la loi du triangle ou parallélogramme (toggle maybe?) -->
  </subsection>
  <subsection xml:id="sssec-utvec"></subsection>
  <conclusion xml:id="concl-vec">
    <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
  </conclusion>
  <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous-->
  <xi:include href="Exercices_vec.xml" />
</section>
