<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue une section du livre                              -->
<!--                                                                        -->
<!--      Algèbre linéaire : Intuition et rigueur                           -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte, Philémon Turcotte                             -->

<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-Axb">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title> Les systèmes d'équations linéaires et la méthode de Gauss-Jordan </title>
    <introduction xml:id= "intro-Axb">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <p>Un système d'équations linéaires (SEL) est un ensemble d'équations comprenant un certain nombre de variables qui sont multipliées par des constantes. Par exemple,
    les équations 
    <md><mrow>x+y&amp;=1</mrow> <mrow>x-y&amp;=2</mrow></md> 
    est un système d'équations linéaire, tout comme 
    <md alignment="alignat"><mrow>x&amp; {}+{} &amp;2y&amp;{}-{}&amp;z&amp;{}={}&amp;1</mrow><mrow>4x&amp;{}-{}&amp;5y &amp;&amp; &amp;{}={}&amp;-1</mrow><mrow>&amp;&amp;3y&amp;{}+{}&amp;z&amp;{}={}&amp;0</mrow></md>.
    Par contre, le système
    <md>
    <mrow>3x^2+5y&amp;=1</mrow>
    <mrow>3\sin(x)-e^y&amp;=0</mrow>
    </md>
    n'est pas linéaire, dû à la présence des termes <m>x^2,\sin(x)</m> et <m>e^y</m>. 
    </p>
    <p>Dans cette section, on définit la notion de système d'équations linéaires, la matrice associée à un tel système et on explore la résolution de ces système à l'aide
    de la méthode de Gauss-Jordan.</p>
    </introduction>
    <subsection xml:id="sssec-SELdef"> 
    <title>Définition et exemples simples</title>
    <p>On considère les solutions <m>(x,y)</m> qui satisfont la paire d'équation
    <md>
    <mrow>x+2y&amp;=4</mrow>
    <mrow>2x+3y&amp;=7</mrow>
    </md>.
    C'est un système d'équations linéaire à deux équations et deux inconnues. On y reconnait aussi les équations <xref ref="eq-normale2" >normales</xref> de deux droites de <m>\R^2</m>.
    Satisfaire ces deux équations simultanément serait donc équivalent à trouver l'intersection des deux droites. On peut ainsi se poser la question, étant donné deux droites de <m>\R^2</m>,
    de combien de façon peuvent-elles être configurées? Combien de points d'intersection y a-t-il dans chaque cas?
    </p>
    <p>Pour illustrer les autres possibilités, on change le SEL précédent en remplaçant le <m>3y</m>  de la seconde équation pour un <m>4y</m>.  On a donc le système
    <md>
    <mrow>x+2y&amp;=4</mrow>
    <mrow>2x+4y&amp;=7</mrow>
    </md>et les deux sont maintenant parallèles, distinctes (les vecteurs normaux sont parallèles).  </p>
    <p> Si, à partir de ce deuxième système, on change le <m>7</m> pour un <m>8</m>, on obtient
    <md>
    <mrow>x+2y&amp;=4</mrow>
    <mrow>2x+4y&amp;=8</mrow>
    </md>.
    On remarque que la seconde équation n'est rien d'autre que la première multipliée par <m>2</m>. Les deux droites sont donc en fait la même droite, puisqu'on peut
    simplifier l'écriture de l'une pour obtenir l'autre. On peut aussi les voir comme des droites parallèles confondues.
    
    Ces trois cas sont en fait les seuls possibilités pour un SEL à deux équations et deux inconnues. Ils sont illustrés à la figure <xref first="fig-sel2x2geo-1" last="fig-sel2x2geo-3"/>.</p>
    <sidebyside>
    <figure xml:id="fig-sel2x2geo-1">
    <caption>Des droites sécantes dans <m>\R^2</m>.</caption>
    <image>
    <sageplot>
    plot(2-x/2,x,-3,3,color="blue")+plot(7/3-2*x/3,x,-3,3,color="red")
    </sageplot>
    </image>
    </figure>
     <figure xml:id="fig-sel2x2geo-3">
    <caption>Des droites parallèeles distinctes dans <m>\R^2</m>.</caption>
    <image>
    <sageplot>
    plot(2-x/2,x,-3,3,color="blue")+plot(5/3-x/2,x,-3,3,color="red")
    </sageplot>
    <figure xml:id="fig-sel2x2geo-2">
    <caption>Des droites parallèles confoncudes dans <m>\R^2</m>.</caption>
    <image>
    <sageplot>
    plot(2-x/2,x,-3,3,color="purple")
    </sageplot>
    </image>
    </figure>
    </image>
    </figure>
    </sidebyside>
    <p>Qu'en est-il du cas trois équations et trois inconnues? Puisqu'une équation de la forme <m>ax+by+cz=d</m> représente l'équation d'un plan dans <m>\R^3</m>, on peut
    voir un système d'équations linéaires à trois équations et trois inconnues comme l'intersection de trois plans dans l'espace. Pour l'intersection de deux droites dans <m>\R^2</m>, on avait aucune, une seule
    ou une infinité de solutions. L'exercice <xref provisional="exo-sel3x3geo"/> explorera la géométrie des cas possibles pour des plans dans <m>\R^3</m>.</p>
    <p>Au-delà de la géométrie, on s'intéresse au cas plus général: <m>m</m> équations linéaires avec <m>n</m> inconnues. Quelques définitions sont de mises.</p>
    <definition xml:id="def-eqlin">
    <title>Une équation linéaire</title>
    <statement><p>Soit <m>x_1,x_2,\ldots , x_n</m> des variables. Une équation de ces variables est linéaire si elle est de la forme
    <me>
    a_1x_1+a_2x_2+\cdots a_nx_n=b_1
    </me>,
    où <m>a_1,a_2,\ldots a_n,b_1\in\R</m>. Si on pose <m>\vec{a}=(a_1,a_2,\ldots ,a_n), \vec{x}=(x_1,x_2,\ldots ,x_n)</m>, il est possible de réécrire l'équation comme <m>\pscal{a}{x}=b_1</m>.
    </p></statement>
    </definition>
    <definition>
    <title>Système d'équations linéaires</title>
    <statement><p>Un système d'équations linéaires (SEL) est un ensemble de <m>m</m> équations linéaires comportant chacune <m>n</m> inconnues. Typiquement, on écrira
    <md>
    <mrow>
    a_{1\,1}x_1+a_{1\,2}x_2+\cdots a_{1\,n}x_n &amp;= b_1 \\
    </mrow>
    <mrow>
    a_{2\,1}x_1+a_{2\,2}x_2+\cdots a_{2\,n}x_n &amp;= b_2 \\
    </mrow>
    <mrow>\vdots </mrow>
    <mrow>
    a_{m\,1}x_1+a_{m\,2}x_2+\cdots a_{m\,n}x_n &amp;= b_m \\
    </mrow>
    </md>.
    </p>
    <p>En posant <m>\vec{a}_1=(a_{1\, 1},a_{2\,1},\ldots , a_{m\,1}),\vec{a}_2=(a_{1\, 2},a_{2\,2},\ldots , a_{m\,2}),\ldots,\vec{a}_n=(a_{1\, n},a_{2\,n},\ldots , a_{m\,n}),\vec{b}=(b_1,b_2,\ldots , b_m)</m>, 
    on reconnait dans le SEL la multiplication  <xref ref="eq-matvecprodgen"> matrice et vecteur</xref>. Donc pour 
    <me>
    A=\begin{pmatrix}
\lvert &amp; \lvert &amp; \cdots &amp; \lvert \\
\vec{a}_1 &amp; \vec{a}_2 &amp; \cdots &amp; \vec{a}_n \\
\lvert &amp; \lvert &amp; \cdots &amp; \lvert
\end{pmatrix}
    </me>, le SEL peut s'écrire comme
    <men xml:id="eq-SELmat">
    A\vec{x}=\vec{b}
    </men>.</p>
    <p>L'ensemble des valeurs qui satisfont un SEL est appelé l'ensemble solution.</p>
    </statement>
    </definition>
    <p>Avant de déterminer comment on peut résoudre les systèmes d'équations linéaires, on donne quelques exemples.</p>
    <example xml:id="ex-sel2x2intro">
    <title>De la forme SEL à la forme matricielle</title>
    <statement><p>On considère les systèmes d'équations linéaires introduits en tout début de sous-section. On avait
    <md>
    <mrow>x+2y&amp;=4</mrow>
    <mrow>2x+3y&amp;=7</mrow>
    </md>,
    <md>
    <mrow>x+2y&amp;=4</mrow>
    <mrow>2x+4y&amp;=7</mrow>
    </md>
    et
    <md>
    <mrow>x+2y&amp;=4</mrow>
    <mrow>2x+4y&amp;=8</mrow>
    </md>.
    </p>
    <p>On veut écrire chacun de ces SELs sous forme matriciel.</p></statement>
    <solution>
    <p>Si on pose <m>A=\matcold{1}{2}{2}{3}, B=\matcold{1}{2}{2}{4},\vec{b}=\vecd{4}{7}</m> et <m>\vec{c}=\vecd{4}{8}</m>, les SELs s'écrivent respectivement comme
    <md>
    <mrow>A\vec{x}&amp;=\vec{b}</mrow>
    <mrow>B\vec{x}&amp;=\vec{b}</mrow>
    <mrow>B\vec{x}&amp;=\vec{c}</mrow>
    </md>,
    où <m>\vec{x}=(x,y)</m>.
    </p>
    </solution>
    </example>
    <p>Il est aussi important de traduire une situation sous la forme d'un SEL.</p>
    <example>
    <title>De la forme matricielle à la forme SEL</title>
    <statement><p>Soit <m>A=\matcolt{1}{2}{-1}{3}{2}{0}{1}{-4}{2}</m>. On cherche à écrire trois systèmes d'équations linéaires qui permettent de déterminer l'inverse de <m>A</m>.</p></statement>
    <solution><p>
    Selon l'équation <xref ref="eq-matinversecol"/>, les colonnes de la matrices inverses sont les vecteurs <m>\vec{b}_1,\vec{b}_2,\vec{b}_3</m> qui satisfont les équations
    <md>
    <mrow>A\vec{b}_1 &amp;= \vec{e}_1 </mrow>
    <mrow>A\vec{b}_2 &amp;= \vec{e}_2 </mrow>
    <mrow>A\vec{b}_3&amp;=\vec{e}_3 </mrow>
    </md>.
    Ces réponses en soi représentent chacun un SEL et répondent à la question, mais pour montrer la forme en équations, on peut effectuer les multiplications. Les trois SELs sont alors
    <me>
    \matcolt{1}{2}{-1}{3}{2}{0}{1}{-4}{2} \vecddd{b_{1\,1}}{b_{1\,2}}{b_{1\,3}}=\vecddd{1}{0}{0}
    </me>:
    <md alignment="alignat">
    <mrow>b_{1\,1}&amp; {} + {}&amp; 3b_{1\,2}&amp;{} +{} &amp; b_{1\,3}&amp;{}={}&amp; 1</mrow>
    <mrow>2b_{1\,1}&amp;{} +{}&amp; 2b_{1\,2}&amp;{} -{}&amp; 4b_{1\,3}&amp;{}=&amp; 0</mrow>
    <mrow>-b_{1\,1}&amp;&amp; &amp;{} +{} &amp; 2b_{1\, 3}&amp;{}={} &amp; 0</mrow>
    </md>,
    <me>
    \matcolt{1}{2}{-1}{3}{2}{0}{1}{-4}{2}\vecddd{b_{2\,1}}{b_{2\,2}}{b_{2\,3}}=\vecddd{0}{1}{0}
    </me>:
    <md alignment="alignat">
    <mrow>b_{2\,1}&amp; {} +{} &amp; 3b_{2\,2}&amp; {} + {}&amp; b_{2\,3}&amp;{}={} &amp; 0</mrow>
    <mrow>2b_{2\,1}&amp; {}+ {}&amp; 2b_{2\,2} &amp;{}-{}&amp; 4b_{2\,3}&amp;{}={}&amp; 1</mrow>
    <mrow>-b_{2\,1} &amp; &amp; &amp; {}+{}&amp; 2b_{2\, 3}&amp;{}={}&amp;0</mrow>
    </md>
    et 
    <me>
    \matcolt{1}{2}{-1}{3}{2}{0}{1}{-4}{2} \vecddd{b_{3\,1}}{b_{3\,2}}{b_{3\,3}}=\vecddd{0}{0}{1}
    </me>:
    <md alignment="alignat">
    <mrow>b_{3\,1}&amp; {} +{}&amp; 3b_{3\,2} &amp; {}+{}&amp; b_{3\,3}&amp;{}={}&amp;0</mrow>
    <mrow>2b_{3\,1} &amp;{}+{} &amp; 2b_{3\,2}&amp; {} -{} &amp; 4b_{3\,3}&amp;{}={}&amp; 0</mrow>
    <mrow>-b_{3\,1}&amp; &amp; &amp; {}+{}&amp; 2b_{3\, 3}&amp;{}={}&amp;1</mrow>
    </md>.
    </p>
    </solution>
    </example>
    <p>Il peut aussi y avoir un nombre différent de variables et d'équations.</p>
    <example>
    <title>Un système d'équations linéaires rectangulaire</title>
    <p>On considère le système 
    <md alignment="alignat"><mrow>x&amp; &amp; &amp;{}-{}&amp;3z&amp;{}+{}&amp;w&amp;{}={}&amp;0</mrow>
    <mrow>&amp;&amp;3y&amp;{}+{}&amp;z&amp;{}-{}&amp;2w&amp;{}={}&amp;1</mrow>
    <mrow>x&amp;{}+{}&amp;y&amp;{}-{}&amp;z&amp;{}-{}&amp;5w&amp;{}={}&amp;-1</mrow>
    </md>.
    La matrice associée à ce système serait <m>\begin{pmatrix} 1&amp; 0 &amp;-3&amp;1 \\ 0&amp;3&amp;1&amp;-2 \\ 1&amp;1&amp;-1&amp;-5\end{pmatrix}</m>.</p>
    </example>
    </subsection>
    <!--                 -->
    <subsection xml:id="sssec-opelem">
    <title>Opérations et matrices élémentaires</title>
    <p>On regarde le système simplifé
    <md alignment="alignat">
    <mrow>x&amp; {}{}&amp;&amp;{}={}&amp;2 </mrow>
    <mrow>&amp;{}{} &amp;y&amp;{}={}&amp;1</mrow>
    </md>.
    La solution à un tel système se lit directement des équations, soit <m>x=2,y=1</m>. <!-- forme triangulaire puis général avec SEL d'intro. -->
    </p>
    <p>Voici une variante de ce système, qui possède la même solution:
    <md alignment="alignat">
    <mrow>x&amp;{}+{}&amp;2y&amp;{}={}&amp;4</mrow>
    <mrow>&amp; &amp;y&amp;{}={}&amp;1</mrow>
    </md>.
    Dans ce système, on peut directement lire la valeur de la variable <m>y</m>, soit <m>y=1</m>. En remplaçant dans la première équation, on peut ensuite trouver
    <m>x=2</m>. Un tel système est dit triangulaire.
    </p>
    <p>Finalement, on considère à nouveau le SEL du début de section
    <md>
    <mrow>x+2y&amp;=4</mrow>
    <mrow>2x+3y&amp;=7</mrow>
    </md>.
    Une vérification rapide montre que le couple <m>x=2,y=1</m> satisfait cette paire d'éqations. Plusieurs méthodes peuvent être utilisées pour résoudre ce système, par
    exemple, par comparaison, substitution, réduction ou une combinaison de ces trois techniques.</p>
    <p>Le but de cette section est de développer une méthode générale, par le biais d'un algorithme qui permettra de trouver la ou les solutions à n'importe quel système 
    d'équations linéaires. De plus, si le système n'a aucune solution, la méthode le dira. </p>
    <p>On s'intéresse au système 
    <mdn>
    <mrow xml:id="eq-sys2x2-1">2x+3y&amp;=7</mrow>
    <mrow xml:id="eq-sys2x2-2">x+2y&amp;=4</mrow>
    </mdn>.
    Ce système est identique au précédent, mais l'ordre des équations a été inversé. On s'attend toutefois à ce que la solution trouvée soit encore valide.</p>
    <p>De même, le système
    <md alignment="alignat">
    <mrow>4x&amp;{}+{}6y&amp;{}={}&amp;14</mrow>
    <mrow>-x&amp;{}-{}2y&amp;{}={}&amp;-4</mrow>
    </md>
    devrait aussi posséder la même solution, puisqu'en divisant la première équation par <m>2</m> et la seconde par <m>-1</m> on obtient le système précédent. Une simple vérification
    permet de constater que <m>x=1,y=2</m> est bel et bien une solution.
    </p>
    <p>Finalement, on considère le système
    <md>
    <mrow>2x+3y&amp;=7</mrow>
    <mrow number="yes" xml:id="eq-sys2x2-3">-x-y&amp;=-3</mrow>
    </md>.
    Ce système a la même première équation que le premier, mais la seconde est différente. En fait, géométriquement, c'est une tout autre droite. Pourtant, la solution <m>x=2,y=1</m>
est encore valide. Les trois droites sont illustrées à la figure <xref ref="fig-sel2x2geo-4"/>. 
</p>
<figure xml:id="fig-sel2x2geo-4">
    <caption>Les trois droites sécantes en un même point.</caption>
    <image>
    <sageplot>
    plot(2-x/2,x,-3,3,color="blue")+plot(7/3-2*x/3,x,-3,3,color="red")+plot(-x+3,x,-3,3)
    </sageplot>
    </image>
    </figure>
    <p>Quelqu'un de perspicace aura peut-être remarqué que si on soustrait l'équation <xref ref="eq-sys2x2-1"/> à l'équation <xref ref="eq-sys2x2-2"/>, on obtient l'équation
    <xref ref="eq-sys2x2-3"/>. On peut faire ici l'hypothèse que si on additionne (ou soustrait) à une ligne un multiple d'une autre ligne, la solution ne change pas. On 
    détaillera cette propriété sous peu</p>
    <definition xml:id="def-opelem">
    <title>Les opérations élémentaires</title>
    <statement>
    <p>On considère une sytème d'équation linéaire quelconque à <m>m</m> équation et <m>n</m> inconnues. Les trois opérations suivantse sont appelées
     les opérations élémentaires:
     <ol>
     <li><p>Interchanger la position de deux équations;</p></li>
     <li><p>Multiplier une équation par une constante non nulle;</p></li>
     <li><p>Ajouter à une équation un multiple d'une autre.</p></li>
     </ol>
     </p>
     <p>Si <m>A</m> est la matrice du système, alors les trois opérations élémentaires se traduisent en forme matricielle par:
     <ol>
     <li><p>Interchanger la position de deux ligne;</p></li>
     <li><p>Multiplier une ligne par une constante non nulle;</p></li>
     <li><p>Ajouter à une ligne un multiple d'une autre.</p></li>
     </ol>
     </p>
     <p>Un SEL (ou une matrice) qui s'obtient à partir d'un autre par une suite d'opérations élémentaires est dit équivalent à ce dernier. Si <m>A</m> est équivalente
     à <m>B</m>, on écrit <m>A\sim B</m>.</p>
     </statement></definition>
     <example xml:id="ex-opelem">
     <title>Les opérations élémentaires</title>
     <statement><p>On considère le système <me>
    \matcolt{1}{2}{-1}{3}{2}{0}{1}{-4}{2}\vecddd{x}{y}{z}=\vecddd{1}{0}{0}
    </me>. On tente de résoudre ce système en le transformant en un plus simple, à l'aide des opérations élémentaires. La proposition <xref ref="prop-opelemsol"/> viendra
    justifier ces étapes, et l'algorithme de Gauss-Jordan <xref provisional="algo de GJ"/> saura donner une manière méthodique derrière les étapes effectuées ici. L'algorithme clarifiera aussi quand il
    est convenable d'arrêter.</p></statement>
     <solution>
     <p>On obtient en soustrayant à la ligne deux le double de la ligne un le SEL équivalent
     <me>
     \matcolt{1}{0}{-1}{3}{-4}{0}{1}{-6}{2} \vecddd{x}{y}{z}=\vecddd{1}{-2}{0}
     </me>.
     À partir de ce nouveau système, on additinne à la ligne trois la ligne un pour obtenir le SEL équivalent
     <me>
     \matcolt{1}{0}{0}{3}{-4}{3}{1}{-6}{3}\vecddd{x}{y}{z}=\vecddd{1}{-2}{1}
     </me>.
     On multiplie maintenant la ligne deux par <m>-\frac{1}{4}</m>, ce qui donne
     <me>\matcolt{1}{0}{0}{3}{1}{3}{1}{\frac{3}{2}}{3} \vecddd{x}{y}{z}=\vecddd{1}{\frac{1}{2}}{1}
     </me>.
     On poursuit avec la soustraction du triple de la ligne deux à la ligne trois:
     <me>
     \matcolt{1}{0}{0}{3}{1}{0}{1}{\frac{3}{2}}{-\frac{3}{2}}\vecddd{x}{y}{z}=\vecddd{1}{\frac{1}{2}}{-\frac{1}{2}}
     </me>.
     On effectue finalement une dernière étape qui consiste à multiplier la ligne trois par <m>-\frac{2}{3}</m>, pour avoir le système d'équations linéaires
     <me>
     \matcolt{1}{0}{0}{3}{1}{0}{1}{\frac{3}{2}}{1}\vecddd{x}{y}{z}=\vecddd{1}{\frac{1}{2}}{\frac{1}{3}}
     </me>.
     </p>
     <p>On écrit sous forme d'équations linéaires le dernier système.
     <md alignment="alignat">
     <mrow>x&amp;{}+{}&amp;3y&amp;{}+{}&amp;z&amp;{}={}&amp;1</mrow>
     <mrow>&amp; &amp;y&amp;{}+{}&amp;\frac{3}{2}z&amp;{}={}&amp;\frac{1}{2}</mrow>
     <mrow>&amp;&amp;&amp;&amp;z&amp;{}={}&amp;\frac{1}{3}</mrow>
     </md>.
     </p>
     <p>Même si les étapes pour y arriver ne sont peut-être pas encore claires, on remarque que le SEL est maintenant
     triangulaire, et qu'on peut lire directement la valeur de la composante <m>z</m> de la solutuon, soit <m>z=\frac{1}{3}</m>. En substituant dans la seconde équation du SEL, on détermine <m>y=0</m> et finalement,
     en remplaçant <m>y,z</m> dans la première ligne on trouve <m>x=\frac{2}{3}</m>.</p>
     <p>Une vérification finale permettra de voir que le vecteur <m>\left(\frac{2}{3},0,\frac{1}{3}\right)</m> est une solution du système original.</p>
     </solution>
     </example>
     <p>La solution de l'exemple précédent montre que si on arrive à transformer un SEL en utilisant les opérations élémentaires, on peut espérer arriver à un SEL équivalent
     qui sera plus simple à résoudre. Toutefois, des questions demeurent. Est-on assurer que les solutions du nouveau système seront les mêmes que celles du système initial?
     Qui plus est, si on avait effectué un choix différent d'opérations élémentaires, est-ce qu'on aurait obtenu la même solution? Combien de solutions peut-il y avoir?</p>
     <p>La méthode de Gauss-Jordan qu'on présentera à la section <xref ref="sssec-GJ"/> donne une manière algorithmique de trouver toutes les solutions à un SEL, peut importe 
     les opérations élémentaires effectuées. Elle fonctionne entre autre grâce à la proposition suivante.</p>
     <proposition xml:id="prop-opelemsol">
     <title>Les opérations élémentaires préservent les solutions</title>
     <statement><p>Soit <m>A</m> et <m>B</m> deux matrices telles que les systèmes <m>A\vec{x}=\vec{b}</m> et <m>B\vec{y}=\vec{c}</m> sont équivalents. Alors l'ensemble solution
     à ces systèmes est le même.</p></statement>
     </proposition>
     <proof>
     <p>Il suffit de montrer que chacune des trois opérations élémentaires préservent les solutions.</p>
     <p>Dans un premier temps, si les deux systèmes n'ont pas de solutions, alors l'ensemble solution est le même, c'est-à-dire que c'est l'ensemble vide. Si toutefois un des 
     système a au moins une solution, on raisonne comme suit.</p>
     <p>Il est clair que l'opération d'interchanger deux lignes
     ne changera pas la solution, puisque ce sont exactement les mêmes équations. Leur position est un choix arbitraire.</p>
     <p>Soit <m>\vec{u}</m> une solution au système <m>A\vec{x}=\vec{b}</m>.</p>
     <p> On suppose que <m>B\vec{y}=\vec{c}</m> soit obtenu à partir du premier système
     en multipliant la ligne <m>i</m> par la constante <m>r\in\R, r\neq 0</m>. Puisque <m>\vec{u}</m> est une solution à <m>A\vec{x}=\vec{b}</m>, on a
     <md>
     <mrow>A_{i\,1}u_1+A_{i\,2}u_2+\cdots + A_{i\,n}u_n&amp;=b_i</mrow>
     <mrow>r(A_{i\,1}u_1+A_{i\,2}u_2+\cdots + A_{i\,n}u_n)&amp;=rb_i</mrow>
     <mrow>rA_{i\,1}u_1+rA_{i\,2}u_2+\cdots + rA_{i\,n}u_n&amp;=rb_i</mrow>
     <mrow>B_{i\,1}u_1+B_{i\,2}u_2+\cdots + B_{i\,n}u_n&amp;=c_i</mrow>
     </md>.
     </p>
     <p>Comme les autres lignes du SEL sont les mêmes, on conclut que <m>\vec{u}</m> est aussi une solution du système <m>B\vec{y}=\vec{c}</m>. Si on contraire on connait 
     une solution <m>\vec{v}</m> au système <m>B\vec{y}=\vec{c}</m>, on peut renverser l'ordre du calcul précédent pour montrer que <m>\vec{v}</m> est aussi une solution 
     au système <m>A\vec{x}=\vec{b}</m>.</p>
     <p>On suppose maintenant que la ligne <m>i</m> du système <m>B\vec{y}=\vec{c}</m> est obtenue en ajoutant <m>r</m> fois la ligne <m>j</m> à la ligne <m>i</m>.
     Puisque <m>\vec{u}</m> est une solution de <m>A\vec{x}=\vec{b}</m>, en additionnant <m>r</m> fois la ligne <m>j</m> à la ligne <m>i</m>, on a
     <md>
     <mrow>A_{i\,1}u_1+A_{i\,2}u_2+\cdots + A_{i\,n}u_n+r(A_{j\,1}u_1+A_{j\,2}u_2+\cdots + A_{j\,n}u_n)&amp;=b_i+rb_j</mrow>
     <mrow>A_{i\,1}u_1+A_{i\,2}u_2+\cdots + A_{i\,n}u_n+rA_{j\,1}u_1+rA_{j\,2}u_2+\cdots + rA_{j\,n}u_n&amp;=c_i</mrow>
     <mrow>A_{i\,1}u_1+rA_{j\,1}u_1+A_{i\,2}u_2+rA_{j\,2}u_2+\cdots + A_{i\,n}u_n+ rA_{j\,n}u_n&amp;=c_i</mrow>
     <mrow>B_{i\,1}u_1+B_{i\,2}u_2+\cdots+B_{i\,n}u_n&amp;=c_i</mrow>
     </md>.
     Ainsi, <m>\vec{u}</m> est aussi une solution du système <m>B\vec{y}=\vec{c}</m>. Si on contraire on connait 
     une solution <m>\vec{v}</m> au système <m>B\vec{y}=\vec{c}</m>, on peut renverser l'ordre du calcul précédent pour montrer que <m>\vec{v}</m> est aussi une solution 
     au système <m>A\vec{x}=\vec{b}</m>.
     </p>
     </proof>
     <p>Aussi, l'écriture à chaque ligne de la matrice, du vecteur <m>\vecddd{x}{y}{z}</m> et du vecteur <m>\vec{b}</m> était un peu encombrante. On constate en regardant les calculs
     que seuls la matrice et le vecteur <m>\vec{b}</m> changent pendant le calcul. On propose la notation suivante, pour simplifier l'écriture.</p>
     <definition>
     <title>La matrice augmentée</title>
     <statement><p>Soit <m>A\vec{x}=\vec{b}</m> un système d'équation linéaire <m>m\times n</m>. On définit la matrice augmentée de ce système comme étant la matrice
     <me>
     (A|\vec{b})=\begin{pmatrix}{1}a_{1\, 1}&amp;a_{1\, 2}&amp;\cdots &amp; a_{1\, n}&amp; |&amp; b_1\\
a_{2\, 1}&amp;a_{2\, 2}&amp;\cdots &amp; a_{2\, n}&amp;|&amp; b_2\\
\vdots  &amp; \vdots &amp; \ddots &amp; \vdots &amp; |&amp;\vdots\\
a_{m\, 1}&amp;a_{m\, 2}&amp;\cdots &amp; a_{m\, n}&amp; |&amp;b_m\\ \end{pmatrix}
     </me>.</p></statement>
     </definition>
     <p>Lors du calcul d'un SEL équivalent, il est possible de travailler avec la matrice augmentée seulement et de facilement convertir sous la forme SEL par la suite. Ceci sera
     illustré dans les exemples subséquents.</p>
     <p>Avant de terminer cette sous-section, on montre que les opérations élémentaires peuvent être vues comme étant tout simplement une application du produit matriciel.
     Cette constatation a des applications plus théoriques que pratiques, mais on en verra l'utilité prochainement.</p>
     <definition xml:id="def-matelem">
     <title>Les matrices élémentaires</title>
     <statement><p>
     Considérons la matrice identité d'ordre <m>n</m>. Une matrice élémentaire est une matrice obtenue à partir de la matrice identité en lui effectuant une et une seule opération
     élémentaire.
     </p></statement>
     </definition>
     <p>On regarde les matrices élémentaires associées à l'exemple <xref ref="ex-opelem"/>.</p>
     <example xml:id="ex-matelem">
     <title>Les matrices élémentaires</title>
     <statement>
     <p>
     Pour chaque opération élémentaire de l'exemple <xref ref="ex-opelem"/>, on donne la matrice élémentaire associée. Leur utilité sera exploré dans l'exemple calculatoire
     <xref ref="sageex-matelem"/>.
     </p></statement>
     <solution>
     <p>La première opération élémentaire qui a été effectuée était de soustraire le double de la ligne un à la ligne deux. Si on effectue cette opération élémentaire sur la matrice
     identité, on obtient
     <me>
     \matcolt{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}\sim\matcolt{1}{-2}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}=E_1
     </me>.
     En fait, on profite de cet exemple pour introduire un élément de notation. Plutôt que de décrire en mot chaque opération élémentaire effectuée, on utilise l'une des variantes de 
     notation suivante, qu'on écrira au-dessus du symbole <m>\sim</m>.
     <ol>
     <li><p>Pour illustrer la permutation de la ligne <m>i</m> avec la ligne <m>j</m>, on utilise la notation <m>L_i \leftrightarrow L_j</m>.</p></li>
     <li><p>Pour illustrer que la ligne <m>i</m> est mutipliée par la constante non nulle <m>r</m>, on utilise la notation <m>rL_i\rightarrow L_i</m>.</p></li>
     <li><p>Finalement, pour illustrer qu'on ajoute <m>r</m> fois la ligne <m>j</m> à la ligne <m>i</m>, on utilise la notation <m>L_i+rL_j\rightarrow L_i</m>.</p></li>
     </ol>
     </p>
     <p>En poursuivant avec les opérations de l'exemple <xref ref="ex-opelem"/>, on a, dans l'ordre
     <md>
     <mrow>\matcolt{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}&amp;\stackrel{\scriptsize L_3+L_1\rightarrow L_3}{\sim}\matcolt{1}{0}{1}{0}{1}{0}{0}{0}{1}=E_2</mrow>
     <mrow>\matcolt{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}&amp;\stackrel{\scriptsize -\frac{1}{4}L_2\rightarrow L_2}{\sim}\matcolt{1}{0}{0}{0}{-\frac{1}{4}}{0}{0}{0}{1}=E_3</mrow>
     <mrow>\matcolt{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}&amp;\stackrel{\scriptsize L_3-3L_2\rightarrow L_3}{\sim}\matcolt{1}{0}{0}{0}{1}{-3}{0}{0}{1}=E_4</mrow>
     <mrow>\matcolt{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}&amp;=\stackrel{\scriptsize -\frac{2}{3}L_3\rightarrow L_3}{\sim}\matcolt{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{-\frac{2}{3}}=E_5</mrow>
     </md>.</p>
     </solution>
     </example>
     <p>Chaque opération élémentaire mène donc à une matrice. Qui plus est, ces matrices sont inversibles.</p>
     <proposition xml:id="prop-mateleminverse">
     <statement>
     <p>Les matrices élémentaires sont toutes inversibles. De plus, si 
     <ol><li><p>
     <m>E_{L_i\leftrightarrow L_j}</m> est la matrice élémentaire qui change la ligne <m>i</m> avec 
     la ligne <m>j</m>, alors <m>E_{i\leftrightarrow j}^{-1}=E_{i\leftrightarrow j}</m></p></li>
     <li><p><m>E_{rL_i}</m> est la matrice qui multiplie la ligne <m>i</m> par <m>r\neq 0</m>, alors <m>E_{rL_i}^{-1}=E_{\frac{1}{r}L_i}</m>.</p></li>
     <li><p><m>E_{L_i+rL_j}</m> est la matrice élémentaire qui ajoute à la ligne <m>i\quad r</m> fois a ligne <m>j</m>, alors <m>E_{L_i+rL_j}^{-1}=E_{L_i-rL_j}</m>. </p></li>
     </ol></p>
     </statement>
     <proof>
     <p>Voir l'exercice <xref provisional="exo-mateleminverse"/>.</p>
     </proof>
     </proposition>
     <p>On termine avec des commandes Sage en lien avec la sous-section.</p>
     <computation xml:id="sageex-matelem">
     <title>Les matrices élémentaires sur Sage</title>
     <p>Les matrices élémentaires peuvent être codées avec Sage. La syntaxe est <c>elementary_matrix(n, row1=i,row2=j, scale=r)</c>, où <m>n</m> est la taille de la matrice carré. 
     Selon l'opération qu'on veut effetuer, certains arguments ne seront pas utilisés. Par exemple, si on ne met pas <m>r</m>, l'opération est d'interchanger les lignes. Si on omets le <m>j</m>, l'opération est
     de multiplier la ligne <m>i</m> par <m>r</m> et si les trois arguments sont présents, l'opération est <m>rL_j+L_i\rightarrow L_i</m>.</p>
     <p>On regarde cela en action, en utilisant les matrices élémentaires de l'exemple <xref ref="ex-matelem"/>.</p>
     <sage>
     <input>
     E1=elementary_matrix(3,row1=1,row2=0,scale=-2)
     E2=elementary_matrix(3,row1=2,row2=0,scale=1)
     E3=elementary_matrix(3,row1=1,scale=-1/4)
     E4=elementary_matrix(3,row1=2,row2=1,scale=-3)
     E5=elementary_matrix(3,row1=2,scale=-2/3)
     </input>
     </sage>
     <p>L'avantage de ces matrices, c'est que les opérations élémentaires peuvent êtres vues comme la multiplication par la gauche d'une matrice élémentaire. Afin de voir cela,
     on propose de refaire la simplification de l'exemple <xref ref="ex-opelem"/> à l'aide des matrices <m>E_1</m> à <m>E_5</m>. On introduit également la matrice augmentée avec
     Sage.</p>
     <sage>
     <input>
     A=column_matrix([[1,2,-1],[3,2,0],[1,-4,2]])
     e=vector([1,0,0])
     Aaug=A.augment(e) #On remarque que l'augmentation n'est qu'une colonne supplémentaire. Il faut se rappeler que la dernière colonne représente le vecteur.
     show(E1*Aaug)
     </input>
     </sage>
     <p>Comme chacune des étapes suivantes est effectuée après les précédentes, il est important de bien faire les multiplications.</p>
     <sage>
     <input>
     show(E2*E1*Aaug)
     show(E3*E2*E1*Aaug)
     show(E4*E3*E2*E1*Aaug)
     show(E5*E4*E3*E2*E1*Aaug)
     </input>
     </sage>
     <p>Le résultat est bel et bien le même que la matrice à la fin de l'exemple <xref ref="ex-opelem"/>.</p>
     </computation>
    </subsection>
    <subsection xml:id="sssec-GJ">
    <title>La méthode de Gauss-Jordan</title>
    <p>Dans la dernière sous-section, on a vu que les opérations élémentaires permettent de prendre un système d'équations linéaires et le transformer en un système
    équivalent, plus simple. Il serait intéressant d'avoir une méthode applicable dans tous les cas, avec un critère clair pour savoir quand arrêter. Pour cela, on
    définit la forme échelonnée réduite d'une matrice.</p>
    <definition xml:id="def-materl">
    <title>Pivot  et forme échelonnée réduite d'une matrice</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>A</m> une matrice de taille <m>m\times n</m>.Le premier élément non nul de chaque ligne est appelé le pivot de cette ligne. Un colonne qui contient un pivot est
    appelée une colonne pivot.</p>
    <p>On dit que <m>A</m> est échelonnée réduite si elle satisfait chacun des caractéristiques suivantes:
    <ol>
    <li><p>Si la matrice contient des lignes dont toutes les entrées sont nulles (donc sans pivot), ces lignes sont dans le bas de la matrice.</p></li>
    <li><p>Le pivot de chaque ligne non nulle est égal à <m>1</m>.</p></li>
    <li><p>De haut en bas, les pivots sont à la droite (pas nécessairement directement) les uns des autres.</p></li>
    <li><p>Les entrées d'une colonne pivot sont toutes égales à <m>0</m>, sauf le pivot.</p></li>
    </ol>
    </p>
    </statement>
    </definition>
    <p>On regarde des exemples de matrices respectant certaines des conditions de la définition <xref ref="def-materl"/> afin de bien comprendre ce concept.</p>
    <example>
    <title>Matrice échelonnée réduite</title>
    <statement>
    <p>Parmi les matrices suivantes, déterminer quelle(s) condition(s) de la définition <xref ref="def-materl"/> est(sont) respectée(s). 
    <ol>
    <li><p><m>A=\matcol{2}{0}{0}{0}</m></p></li>
    <li><p><m>B=\matcol{1}{0}{2}{1}</m></p></li>
    <li><p><m>C=\begin{pmatrix}0 &amp; 1 &amp; 0&amp; 3 \\
                               1 &amp; 0 &amp; 0&amp; 1 \\
                               0&amp;  0 &amp; 1&amp; 1\end{pmatrix}</m></p></li>
    <li><p><m>D=\matcolt{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}{0}</m></p></li>
    <li><p><m>E=\matcolt{1}{0}{0}{2}{0}{0}{0}{0}{1}</m></p></li>
    </ol>
    </p>
    </statement>
    <solution><p>La matrice <m>A</m> contient une ligne nulle et celle-ci est dans le bas de la matrice. La première condition est donc satisfaite. La deuxième condition n'est pas 
    satisfaite. Le pivot de la première ligne est égal à <m>2</m> et non à <m>1</m>. La condition trois est respectée, car il n'y a qu'un seul pivot. Finalement, la colonne <m>1</m>, correspondant
    au pivot de la première ligne, ne contient de des zéros, sauf pour l'entrée pivot. La condition quatre est donc respectée.</p>
    <p>Comme une des quatre conditions n'est pas respectée, la matrice n'est pas échelonnée réduite.</p>
    </solution>
    <solution><p>La matrice <m>B</m> respecte la première condition par défaut, car elle ne possède pas de ligne nulle. De plus les deux pivots sont égaux à <m>1</m> et le 
    second se trouve à la droite du premier, donc les conditions deux et trois sont respectées. Par contre, la deuxième colonne est pivot et contient des entrées non nulles (le <m>2</m>) autre
    que le pivot de la deuxième ligne. Elle ne respecte donc pas la condition quatre.</p>
    <p>
    Comme une des quatre conditions n'est pas respectée, la matrice n'est pas échelonnée réduite.
    </p></solution>
    <solution><p>
    La matrice <m>C</m> ne possède pas de ligne nulle, donc elle respecte la condition un. Les pivots sont tous égaux à <m>1</m>, ce qui fait que la condition deux est 
    respectée. Par contre, le second pivot est à droite du premier. La troisième condition n'est donc pas respectée. La dernière condition l'est toutefois, car toutes les colonnes
    pivots ne contiennent que des zéros aux endroits non pivots.
    </p>
    <p>
    Comme une des quatre conditions n'est pas respectée, la matrice n'est pas échelonnée réduite.
    </p></solution>
    <solution>
    <p>
    La matrice <m>D</m> contient une ligne de zéros, qui se trouve dans le bas de la matrice. La première condition est respectée. De plus, les pivots sont tous égaux à <m>1</m> et
    se trouvent à droite les uns des autres, lorsqu'on regarde les lignes de haut en bas. Les conditions deux et trois sont aussi respectées. Finalement, les colonnes pivots <m>2</m> et <m>3</m> ne contiennent que des zéros aux endroits non pivots.
    La condition quatre est donc aussi respectée.
    </p>
    <p>Comme les quatre conditions sont respectées, la matrice est échelonnée réduite.</p>
    </solution>
    <solution>
    <p>
    La matrice <m>E</m> contient une ligne de zéro, soit la deuxième. Toutefois, la ligne trois contient des entrées non nulles. La première condition n'est donc pas respectée.
    Il y a deux pivots égaux à <m>1</m>, dans la ligne un et dans la ligne trois. Le pivot de la ligne trois se trouvant à droite de celui de la ligne un, les conditions 
    deux et trois sont respectées. Finalement, les colonnes pivots (un et trois) ne contiennent que des zéros aux endroits non pivot. La quatrième condition est aussi respectée.
    </p>
    <p>Comme un des quatre conditions n'est pas respectée, la matrice n'est pas échelonnée réduite.</p>
    </solution>
    </example>
    <aside>
    <title>En passant</title>
    <p>Le mot échelonnée dans la forme échelonnée réduite vient de échelle. On peut en effet percevoir un certain escalier en regardant les pivots d'une matrice
    échelonnée réduite.</p>
    <figure xml:id="fig-matechelon">
  <caption>Justification du mot "échelon"</caption>
  <image source="code/LaTeX/fig-matechelon.svg">
    
  <description>Les pivots de la forme échelonnée réduite d'une matrice sont donnés. Comme ces pivots se trouvent à la droite les uns des autres lorsqu'on lit la 
  matrice de haut en bas, on peut y voir un escalier.</description>
  </image>
  </figure>
    </aside>
    <p>À ce stade-ci, on se doute bien qu'il est possible de transformer une matrice en une matrice équivalente qui sera échelonnée réduite en utilisant
    les opérations élémentaires. S'il s'avérait que la forme échelonnée réduite d'une matrice était unique, on obtiendrait une façon de savoir quand arrêter les 
    opérations élémentaires.
    </p>
    <proposition xml:id="prop-erlunique">
    <title>La forme échelonnée réduite d'une matrice est unique</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>A</m> une matrice. Par une suite d'opérations élémentaires, on peut arriver à une forme échelonnée réduite. Peu importe le choix des opérations élémentaires
    ou l'ordre de celles-ci, la forme échelonnée réduite sera toujours la même. Pour cette raison on définit
    <m>
    rref(A)=erl(A)
    </m>
    <fn><p> <c>erl</c> signifie "échelonnée réduite ligne", alors que <c>rref</c> vient de l'anglais "row reduced echelon form". Par choix,
    on utilisera la version anglaise, car elle est identique à la commande Sage qui sera utilisée.</p></fn>
    comme étant l'unique forme échelonnée réduite de la matrice <m>A</m>.  </p>
    </statement>
    <proof>
    
    </proof>
    </proposition>
    </subsection>
    
    <conclusion xml:id="concl-Axb">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    
    </conclusion>
   <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous--> 
</section>
<!-- Faire un exemple dynamique pour opelem, éventuellement avoir un échelonneur -->
<!-- un exercice xref="exo-sel3x3geo" pour parler de la géométride de l'intersection de 2 et trois plans. -->
<!-- Les matrices élémentaires sont inversibles  exo-mateleminverse -->
<!-- exo créer une matrice respectant telle et telle condtion de ERL, mais pas les autres -->
